<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Life on UP and DOWN</title>
    <link>http://blog.akorepanov.ru/tags/life/index.xml</link>
    <description>Recent content in Life on UP and DOWN</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <managingEditor>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</managingEditor>
    <webMaster>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</webMaster>
    <atom:link href="http://blog.akorepanov.ru/tags/life/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Остаться в живых</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/deep-survival/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/deep-survival/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022884/ostatsya_v_zhivyh-big_ofef4b.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022884/ostatsya_v_zhivyh-big_ofef4b.png&#34; alt=&#34;ostatsya_v_zhivyh-big&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold;&#34;&gt;Что?&lt;/span&gt; «Остаться в живых. Психология поведения в экстремальных ситуациях» Лоуренс Гонсалес&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold;&#34;&gt;Почему?&lt;/span&gt; спонтанная покупка на ozon’e. И меня интересуют темы автономного существования и выживания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold;&#34;&gt;О чем же книга.&lt;/span&gt; Не о конкретных советах, а об общих принципах выживания, с уклоном в психологию.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold;&#34;&gt;Моя оценка.&lt;/span&gt; 6,&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Психология поведения в экстремальных ситуациях — 300-страничная книга. В которой, непосредственно правилам выживания уделено 20 страниц. Остальные 280 — это разбор уже произошедших несчастных случаев и авторское мнение — почему так получилось.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сей труд, пожалуй, довольно нудноват в чтении. Если коротко, то подходящее описание есть на озоне:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Сразу хотел бы отметить что если вы ждёте от этой книги прикладных знаний по выживанию, то эта книга вас наверное разочарует так же как и меня. Произведение это представляет собой смесь из воспоминаний автора о себе и своей семье и что-то вроде мета-анализа различных историй о том как люди выживали (или не выживали) в сложных природных условиях. Анализ этот сосредоточен практически полностью на психологической составляющей и раз за разом выводит к одним и тем же выводам в стиле «не сдаваться», «быть внимательными», «позитивный настрой» и тому подобное. Многие рассказанные истории читать достаточно увлекательно, но вот повторение одних и тех же мыслей о «настрое» и тому подобном ко второй половине книги уже начинает утомлять.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вывод: Можно почитать как альманах историй о людях в дикой природе. Что касается навыков выживания, мне кажется что опытные люди не найдут тут ничего нового, а те у кого нет навыков выживания в дикой природе, из этой книги их не почерпнут.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ozon.ru/context/detail/id/27071402/&#34;&gt;http://www.ozon.ru/context/detail/id/27071402/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Далее список цитат, которые я выделил для себя во время прочтения книги:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Состояние напряжения приводит к тому, что в крови появляется кортизол, который…&amp;lt;куча терминов, смысл которых — он негативно сказывается на работе головного мозга&amp;gt;. В результате в стрессовой ситуации большинство людей в состоянии производить только простейшие действия.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 43&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Часто в стрессовой ситуации любой юмор (особенно непристойный) — позволяет подавить тревогу и вернуть самообладание:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Настроение обычно передается, и самыми заразительными оказываются улыбка, шутка и смех. Чтобы рассмеяться не требуется особого умственного напряжения. Смех происходит автоматически и передается от одного к другому. Он стимулирует левую префронтальную кору головного мозга, то есть область, отвечающую за хорошее самочувствие и мотивацию. Стимуляция этой области уменьшает чувство недовольства и волнения. Существуют доказательства, что смех приводит к снижению активности миндалевидного тела, а это гасит чувство тревоги. Улыбка подавляет негативные эмоции.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 46&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Когда моей старшей дочери Елене было шесть лет, мы с ней решили написать книгу «Правила жизни». Первое правило должно было звучать: «Будь здесь и сейчас». Это отлично правило для выживания. Оно означает, что надо всегда быть внимательным и постоянно «обновлять» свою когнитивную модель. Второе правило мы сформулировали так: «На все уходит в восемь раз больше времени, чем мы предполагаем».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Можно ли избежать катастроф? Видимо. Только надо признать реальность и в ней жить. Надо быть здесь и сейчас. В планировании исходить из того, что на все потребуется в восемь раз больше времени, чем мы предполагаем. Это поможет адаптироваться к реальным условиям и выживать на рубеже жизни и смерти — на тех пограничных территориях, в тех опасных зонах, которые мы пытаемся покорить в погоне за удовольствиями.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 135-136&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Исследователи считают, что потерявшийся человек проходит пять психологических стадий:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Первая стадия&lt;/em&gt; — отрицание. Человек не признается самому себе, что он потерялся; продолжает с ещё большим упорством двигаться вперед; не теряет надежду, что рано или поздно его когнитивная карта совпадет с реальной действительностью.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Вторая стадия&lt;/em&gt; — гнев, осознание, паника. Человек понимает, что заблудился; вопрос выживания приобретает неотложную актуальность. Он перестает трезво оценивать ситуацию; его действия теряют осмысленность, становятся хаотичными, непродуктивными и даже опасными.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Третья стадия&lt;/em&gt; — планирование, заблуждение. Эмоции идут на убыль — часто вследствие физического истощения и ранений. Заблудившийся принимает план действий для нахождения места, которое соответствует его когнитивной карте, — это порочная стратегия, поскольку вводит в заблуждение ещё больше, ведь такого места нет. Идет торг с судьбой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Четвертая стадия&lt;/em&gt; — разочарование и угасание. Поскольку новая стратегия не дает результатов, в человеке постепенно исчезает способность мыслить и чувствовать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Пятая стадия&lt;/em&gt; — гибель или спасение. Силы человека на исходе; он смиряется со своей судьбой.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 172&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Безопасность, удобство и эффективность — вот наркотики современного мира.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 195&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Птицы — это радары леса&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;там же говорится, что странное пение птиц — повод остановится и хорошенько осмотреться по сторонам.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;чувство юмора — не «предмет» роскоши, а жизненно важный «орган», необходимый для спасения.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 206&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Об отчаявшейся женщине на надувном плоту в океане после кораблекрушения:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Время от времени она задавала себе самый бесполезный и самый вредный вопрос: «За что все это? Почему я?» Кто хочет выжить, не задается подобными вопросами. Его оружие — это благодарность, смирение, воображение и холодная решимость.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 220&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Все, кто выжил, описывают одинаковую схему: сначала столкновение с ужасом, потом познание красоты мира и только после этого ощущение уверенности. В случае смерти последней стадией является принятие своей участи. В случае выживания — полная решимость.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 223&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Как писал Ф.М.Достоевский в романе «Записки из Мертвого дома»: «Человек есть существо, ко всему привыкающее, и, я думаю, это самое лучшее определение человека».&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 225&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Если до трагического происшествия в нас не было силы духа, то не стоит ожидать, будто она волшебным образом появится в самый важный момент нашего существования. Когда человек собирает все свои силы в момент опасности, он может положиться только на то, что у него всегда было. Выживание — это сконцентрированное выражение того, чем человек является на самом деле. Мы можем положиться только на то, что сформировали в себе за свою жизнь. Мы располагаем тем же организмом и тем же характером, которые были раньше в нашем распоряжении, но пользуемся ими на форсированных оборотах. Как человек будет выживать, зависит от его опыта, образования, семейного уклада и мировоззрения.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 234&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Каллахэн — тоже потерпел кораблекрушение и дрифтовал в океане на плоту:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Надо сказать, что Каллахэн, как и многие другие поставленные в похожую ситуацию, спасался не ради самого себя. Люди, пережившие смертельную опасность, всегда связаны с любимыми, друзьями и обществом в целом. Таки люди выживают не только потому, что спасают самих себя, а потому что спасают весь человеческих род, наш биологический вид в целом. Это парадокс выживания: индивид в конечном счете не имеет никакого значения. Важен инстинкт выживания индивида, направленный на выживание всего вида. Именно поэтому люди выживают для и ради кого-то другого.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Каллахэна поддерживали мысли о матери, попросившей его «в случае чего деражаться до последнего». Однажды он обсуждал с ней возможные опасности одиночного мореплавания и услышал от нее удивительные слова: «Я много труда положила, чтобы дать тебе жизнь, так уж и ты, будь любезен, потрудись от нее так легко не отказываться».&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 236&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Те, кто умеет выживать, всегда имеют «план Б» на случай, если не все сложится так, как хотелось бы. Они надеются на лучшее, но в запасе держат схему отступления. Однако они не застревают на мысли, что ничего не выйдет, поскольку они готовы к смерти, которая может наступить в любой момент и рано или поздно наступит. Они понимают, что полная безопасность — это вредная иллюзия, поэтому стремиться к ней не просто глупо, а смешно. Такие люди осознают, что риск является неотъемлемой частью жизни. Они не рассчитывают на других. Они привыкли сами заботиться о себе и бороться со сложностями, которые в этой жизни неизбежны. Поэтому, когда приходит большая беда, это нисколько не меняет их жизни и они продолжают жить как жили раньше: терпят и переносят трудности.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 251&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Выживание — это всего лишь обычная жизнь, которую мы проживаем в экстремальных условиях.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 251&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Из рассказа о Кене Киллипе мы помним, что смысл феномена потерянности не в том, чтобы найти дорогу к точке А, откуда начинался наш маршрут, а сознательно принятое решение не чувствовать себя заблудившимся в том месте, где находимся. Для этого надо сказать: «Я не потерялся, я здесь», то есть именно то, что сказал бы ребенок. Это дзенский путь. Это путь начинающего.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Там же.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;приложение-правила-выживания&#34;&gt;Приложение Правила выживания&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Осознавайте, поверьте и потом действуйте&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Нейробиолог Хорас Барлоу считает, что интеллект — это способность «правильно угадывать», то есть умение предсказывать результат действия.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 290&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Некоторые инструкторы курсов выживания преподают по схеме, которая называется STOP — по первым буквам слов Stop, Think, Observe, Plan, то есть «остановись», «думай», «наблюдай», «планируй». (Было бы логичней говорить о цепочке  «остановись», «думай», «наблюдай», «планируй», «действуй», но в этом случае не получится такой значимой и хорошо запоминающейся аббревиатуры)…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Крайне важно иметь не просто план действий, но и запасной план и план отступления. Перед началом любого опасного мероприятия стоит проговорить возможные варианты развития событий и разработать вышеупомянутые планы. При этом не надо слепо следовать плану в любых ситуациях — вы всегда должны быть готовы его изменить. Отсутствие гибкости — крайне опасное человеческое качество. Выживание — это адаптация, а адаптация — это изменение, основанное на восприятии происходящего в окружающей среде.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 291&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Не торопитесь, избегайте импульсивных поступков&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Знайте, что вы делаете.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Те, кто не понимает, как ведет себя вода, могут перед входом в быстротекущую реку обвязать вокруг пояса веревку, чтобы спасти тонущего или перейти на другой берег. Часто такие люди умирают, потому что система из веревки и быстротекущей воды затягивает и держит их под водой…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поэтому знайте систему, в которой находитесь и которую применяете, и имейте в виду, что ее сила и скорость могут превзойти ваши ожидания.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 293&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Соберите информацию о месте, в которое направляетесь&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. Общайтесь с мертвецами.&lt;/strong&gt; Читайте отчеты о трагических происшествиях, имевших место в интересующей вас области&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6. Побольше смирения.&lt;/strong&gt; Не стоит предполагать, что если тебе что-то хорошо удается, то тебе удастся всё.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7. Если возникли сомнения — не делайте&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;В нашем обществе ценятся те, кто многое успевает и многого достигает, но на дикой природе такое отношение может привести к смерти&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 296&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;12-качеств&#34;&gt;12 качеств&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Автор выделил двенадцать качеств и отличий, которые встречаются у тех, кто выживает перед лицом смертельной опасности&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Наблюдать и верить (смотреть, видеть, верить)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Спокойствие (юмор, страх — чтобы собраться)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Думать, анализировать, планировать (ставить перед собой небольшие и выполнимые задачи)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Действовать решительно и делать то, что нужно (смелость и осторожность)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Радоваться успехам (даже самым маленьким)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Благодарите судьбу (будьте благодарны — вы живы)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Вносите элемент игры (пойте, декламируйте стихи, разгадывайте загадки, решайте ребусы)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Замечайте красоту (поиски своего видения)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Верьте в успех (будьте уверены в том, что выживете)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;«Капитулируйте» (не бойтесь смерти, «спрячьте боль»)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Делайте все необходимое (решимость и желание действовать)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Не сдавайтесь (ваш дух не сломлен)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Прекрасное путешествие не обязано быть более опасным, чем наша каждодневная жизнь. Нужно понимать, что невидимая ниточка, связывающая нас с жизнью, может в любой момент оборваться. Мы живем с оглядкой и осмотрительностью, от которых тошнит, — и умираем от рака. Гораздо веселее было бы ввязаться в какую-нибудь авантюру, минимизировать риски, узнать все необходимое и двинуться вперед с пониманием того, что ты сделал все, что мог.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 304&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Momentum</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/momentum/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/momentum/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022927/22_rnkov0.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022927/22_rnkov0.jpg&#34; alt=&#34;22&#34; /&gt;&lt;/a&gt;Классное расширение для Google Chrome. Пользуюсь им уже около двух месяцев.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/momentum/laookkfknpbbblfpciffpaejjkokdgca&#34;&gt;https://chrome.google.com/webstore/detail/momentum/laookkfknpbbblfpciffpaejjkokdgca&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вкратце, почему это круто&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022930/11_wuwx6d.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/h_343,w_629/v1467022930/11_wuwx6d.jpg&#34; alt=&#34;1&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Страсть к собирательству</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/passion-for-collecting/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/passion-for-collecting/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022981/follow-your-passion-704_blyrkw.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бывало ли у Вас такое чувство, когда вы серфите Интернет и вдруг натыкаетесь на длинную статью с привлекательным заголовком, но читать её нет желания?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Ладно, — думаете вы, — сохраню себе и посмотрю как нибудь, когда будет настроение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я делаю точно так же.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сначала сохранял закладки в браузере, стараясь как-то группировать их по папкам со смысловыми именами. Потом в моду вошли сервисы Read-it-later. Я взял на вооружение Pocket. И вновь закладки добавляются быстрее, чем я успеваю их прочитать. Причем большая часть закладок как мне кажется устарела и потеряла актуальность.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И вот что имею на данный момент:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;2486 закладок в браузере (Google Chrome)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;615 непрочитанных url-ов (Pocket)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022984/chrome_sync-e1406484672534_kktwzx.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022984/chrome_sync-e1406484672534_kktwzx.jpg&#34; alt=&#34;chrome_sync&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022983/YD_Gallery_20140727_233908_0_rebfug.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022983/YD_Gallery_20140727_233908_0_rebfug.png&#34; alt=&#34;YD_Gallery_20140727_233908_0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Просто тупо забить на пересмотр не хочется — там содержится много важной информации. И в то же время коллекция, которая периодически не актуализируется и не пересматривается — теряет свою ценность. Поэтому я решил постараться отказаться от закладок в браузере полностью, перейдя на связку MS OneNote + Pocket. Переработав полезные закладки в ссылки в соответствующих разделах OneNote, а ненужные удалив окончательно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ещё в идеале пользоваться тематическими favorites на ресурсах типа habrahabr.ru или скажем опцией «watch it later» на youtube. Дабы не мешать всё в одну кучу в Pocket.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Главное в таких делах — это системный подход: разделить крупное дело на множество маленьких частей и выполнять работу по частям.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А как Вы храните свои закладки? Как справляетесь с потоками информации?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>