<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>UP and DOWN</title>
    <link>http://blog.akorepanov.ru/index.xml</link>
    <description>Recent content on UP and DOWN</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <managingEditor>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</managingEditor>
    <webMaster>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</webMaster>
    <lastBuildDate>Sat, 07 Oct 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://blog.akorepanov.ru/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Индия 2015, предыстория</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/india-day-0/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/india-day-0/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Этот цикл статей я посвящу моей поездке в Индию в далёком апреле 2015-го. Всё это могло быть написано почти сразу же, тогда, в мая 2015-го, но вечный перенос сроков и отговорка &amp;ldquo;когда-нибудь&amp;rdquo; мешали мне это сделать. И вот, наконец, я решил, что готов закрыть гештальт.
Всего будет ~10 статей. Публиковать постараюсь каждый день по одной. Потом возможно также сделаю похожий цикл про Европу и Германию.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итак, в целом, о чем я буду писать?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;О том, как я оказался на две недели в абсолютно незнакомой среде, что я при этом чувствовал и наблюдал как сторонний наблюдатель и какие выводы для себя сделал.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Будет много эксклюзива и фоток.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1507490351/SDC15243_qcbijh.jpg&#34; alt=&#34;Фото на горе&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;с-чего-всё-началось&#34;&gt;С чего всё началось?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;На дворе февраль 2015го. Сижу я на работе, занимаюсь рутинными делами по фиксу багов и внедрению новых фич в личный кабинет одной платежной системы (веб-разработка). Скука.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вдруг приходит сообщение (в скайпе или в вк) от знакомого - он предложил подать заявку на участие в мотивирующей поездке для молодежи Индии, в ходе которой обсуждаются различные вопросы предпринимательства (&lt;a href=&#34;http://yuvaprernayatra.org/&#34;&gt;http://yuvaprernayatra.org/&lt;/a&gt;). Сам он на эту возможность наткнулся через одну из email-рассылок. (Это, кстати, к слову о возможностях, которые постоянно нас окружают - надо только уметь их различать).&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;
&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/BlcgfmGRujU&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen style=&#34;text-align:center;vertical-align:middle;&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;Что-то вроде Селигера?&amp;rdquo; - подумал я. Но главное, что подкупало - это место проведения - Гималаи, штат Уттаракханд. Я полез смотреть в Google Maps где это. Оказалось, что это не то место, где находится Эверест (не Непал), но всё равно мысль оказаться там захватывала дух. Где-то в глубине души всплывал вопрос: &amp;ldquo;А что если это то самое life-changing journey? И я вернусь оттуда совершенно другим человеком? (если вообще вернусь :) ).&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кроме того, мне определенно нужна была взбучка, какой-то мощный импульс, вот так вот - раз и сорваться с места навстречу приключениям.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Короче, я подумал: почему бы и нет. Заполнил анкету, отправил и забыл. Через некоторое время со мной связались по почте, чтобы согласовать время для skype-интервью. Позвонили. Обсуждали в основном вопросы из анкеты. Ну типа, что вас мотивирует, что для вас предпринимательство - всякое такое. Уложились минут в 10.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Онлайн можно было мониторить список тех, кого согласовали. Через пару дней я оказался в нем. Мне на почту пришли дальнейшие инструкции.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нам, как гражданам другой страны ничего не оплачивалось, всё за свой счет. Но благо некоторая сумма хранилась в закромах. Да и участие стоило не так уж дорого - всего 200$. Хотя дело было, напоминаю в феврале 2015-го, после обвала рубля осенью 2014-го. Так что 6 тыс. рублей вдруг превратились в 12 тыс. рублей.  Главной проблемой конечно же было добраться до места начала - в город Дехрадун.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мой друг тоже прошел отбор (причем раньше меня). И он взял на себя труд поиска оптимальных маршрутов-билетов. Друга, кстати, звать Ильей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В итоге получилось так, что выгоднее лететь через промежуточную остановку в Абу-Даби на Etihad Airlines, чем напрямую в Нью-Дели из Москвы. До Москвы  аэрофлотом (или победой? уже не помню).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Из Нью-Дели в Дехрадун можно было добраться поездом, но билет предстояло купить уже на месте, на вокзале в Нью-Дели. Поезд должен был идти примерно 8 часов, ночной.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Стоимость билетов из Москвы в Нью-Дели и обратно через Абу-Даби была в районе 21 тыс. рублей. Ещё 8 тыс. рублей из Перми в Москву и обратно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Так что билеты встали нам около 30-ки. Плюс примерно 1.5 тыс. рублей за билеты на поезд в две стороны. (После падения рубля в два раза стало удобно проводить конвертацию в рупии - она была примерно 1 к 1му, т.е. 100 рублей = 100 рупий).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Плюс ещё штук 6 было потрачено на оформление индийской визы в московском посольстве через посредника (мишка.тревел) - т.е. без необходимости транспортировать свое бренное тело туда и обратно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итого: 37.5 тыс. + 12 тыс. (за участие в форуме) ~ 50 тыс. рублей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот и вся бухгалтерия.
Ещё тысяч 30 на всякие мелкие нужды было слито. Большая часть этих денег пошла на подарки - различные сувениры и одежду.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вся двухнедельная поездка обошлась примерно в 80к.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В общем, когда билеты были уже куплены, рубли сконвертированы в доллары и виза получена (начало марта) оставалось только в предвкушении ждать своей встречи с абсолютно незнакомой страной, о которой я до этого не знал практически ничего кроме общих фактов (индуизм, кастовая система в прошлом, проблемы с гигиеной).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Следующая запись будет про перелёт и то, как мы добирались до места начала форума.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Обратная связь</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/feedback/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/feedback/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://blog.akorepanov.ru/images/2016/09/iqupgvpa.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В комментариях Disqus к этому посту Вы можете оставлять свои пожелания и предложения.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Попугай в медвежьей берлоге</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/parrot/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/parrot/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1473601489/21676840-cover_kmmhod.jpg&#34; alt=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1473601489/21676840-cover_kmmhod.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Что:&lt;/strong&gt; Попугай в медвежьей берлоге&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Кто:&lt;/strong&gt; Максим Матковский&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Оценка интересности: &lt;sup&gt;8&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Рассказ от лица выпускника-арабиста.
Условно делится на две главы - в Киеве и в Сирии. Сначала он преподает на полставки в университете им. Шевченко (аналоге нашего МГИМО) арабский язык, при этом денег почти нет, но врёт всем вокруг, что дела идут хорошо. Патологическая ложь - его духовный щит.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Затем уезжает переводить документацию на строительство дамбы в Сирию (со стороны украинских подрядчиков). Директор - скотина и хам, но все его слушаются.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Далее начинается сюжетный водоворот со шпионами, шаманами, песчаными бурями и нотками мистики, который не даст вам заскучать вплоть до самого финала (довольно необычного).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книга начинается в стиле реализма (холодные улицы Киева), а затем плавно перетекает в арабскую мистику (опаляемый солнцем город &lt;a href=&#34;https://www.wikiwand.com/ru/Эс-Саура&#34;&gt;Табка&lt;/a&gt; в Сирии).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;История сочная за счёт хорошего баланса в деталях (их как раз столько, что описательные фрагменты не превращаются в &amp;ldquo;воду&amp;rdquo;, накачивая книгу объемом).&lt;br /&gt;
Много гротеска (в значении из википедии - &amp;ldquo;вид художественной образности, комически или трагикомически обобщающий и заостряющий жизненные отношения посредством причудливого и контрастного сочетания реального и фантастического, правдоподобия и карикатуры&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однозначно рекомендую к прочтению, думаю книга должна зацепить и каждый найдет в ней что-то своё. Хотя в целом нельзя сказать, что она изменит ваше сознание&amp;hellip; Просто позволит приятно скоротать пару вечеров. Страниц-то немного.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;цитаты&#34;&gt;Цитаты&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Люди дела&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;– Я хотел у вас поинтересоваться… – сказал я (идиотское слово «поинтересоваться», так говорят только бесхребетные тряпки, люди дела говорят «спросить» или «узнать»… Люди дела говорят: «Я приказываю! Я настаиваю! Ну-ка, быстро, всё сюда мне, и сразу! Но я не человек дела, я человек учебников и доски).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;аллергия на утро&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;По утрам меня постоянно тошнило. Это не болезнь, не язва и не последствия бурных ночных возлияний. Просто у моего организма аллергия на слишком раннее утро. Я человек ночи, обожаю ночь, обожаю засиживаться допоздна, до часу, до двух, до трех, до четырех, иногда могу и не спать вовсе. Ночью тебя никто не трогает, ночью нет посторонних шумов, ночью ты предоставлен самому себе, и, пока люди спят, ты можешь сесть и поразмыслить, что же происходит на самом деле.&lt;br /&gt;
Проблема в том, что совы не умеют строить гнезда. Они селятся в дуплах или приспосабливаются к чужим гнездам.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;престижный вуз&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Выйди в коридор и возьми ты наугад любую животину за шкирку – она точно окажется или дочерью депутата, или сыном влиятельного бизнесмена, или племянницей какой-нибудь знаменитой певички эстрады.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;в очереди за зарплатой в вузе&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;В школе мой одноклассник Дима постоянно жаловался на учителей. Можно сказать, он ненавидел учителей. Он говорил:&lt;br /&gt;
«Ну, посмотри на них. Нищие, ничего не могут. В жизни у них ни черта не получилось. Чему тебя научит неудачник? Чему тебя научит нищий? Кто не может нормально устроиться в жизни, тот идет в учителя. Чтоб на нас отрываться. Они нам мстят за собственные неудачи. Поэтому все такие злые. Лохи. Дегенераты. В реальном мире они – никто. Никому не нужны».&lt;br /&gt;
Дима повторял это по нескольку раз каждый день, точно мантру. Возможно, таким образом он хотел оправдать собственный провал в учебе: учился он исключительно на двойки и был худшим в классе.
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
я понимал, что Дима в чем-то прав. Ни у одного человека из очереди нет стиля, ку-ку, они не умеют одеваться, они не умеют хотя бы казаться сильными, мужественными и сексуальными.&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Я осматривал преподавательский состав университета Шевченко и не видел ни одного мужчины, на которого мне бы хотелось равняться. Не видел ни одного героя. Что со мной будет через десять лет? Неужели я тоже стану такой тряпкой?&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
трусливые мямли&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Преподаватели боятся потерять свои места больше, чем боятся смерти. Плешивые пони бегают по кругу на привязи, снова и снова, кружок за кружком, от сессии до сессии, коленки подкашиваются, зрение садится, но они настолько привыкли к шатру, что не мыслят другой жизни. Думаю, если бы в один прекрасный день университет закрыли, а преподавательский состав распустили, то суточная статистика самоубийств возросла бы до невиданных высот.&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Я вспоминаю, как философ, стоял у доски в огромном лекционном зале и посвящал нас в таинства эпикурейства, космогонической системы, нуклеарного типа семьи и прочего, прочего, прочего. Дело было на четвертом курсе, вроде и недавно, а кажется, что лет сто прошло с тех пор. На большинстве фотографий – философ в вылинявших плавках со слабой резинкой и его жена, обрюзгшая, затравленная жена. Есть несколько фотографий, где он стоит по горло в море или стоит в обнимку с кибернетиком.&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Через двадцать лет я буду стоять в этой же очереди, покорно склонив голову. У меня будут лысина и грыжа, и больная простата, и сумасбродные студенты, а потом вдруг за мной займет очередь молодой незадачливый паренек, я достану фотографии и спрошу: – Хочешь посмотреть?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;костыли человеческого общения&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Сказать нечего – уткнулся в телефончик, стало стыдно – уткнулся в телефончик, стало весело – уткнулся в телефончик.&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
На самом деле многофункциональные телефоны меня никогда не интересовали. Пустая трата денег и времени. Как посмотрю я на людей, которые нянчатся со своими драгоценными телефончиками, будто с младенцами грудными, перепрошивают их, устанавливают приложения, рассказывают об установленных приложениях и перепрошиваниях, заказывают какие-то дурацкие платные функции, чехольчики, чехольчики для чехольчиков, следят за новинками… тьфу, тошно становится. У меня, например, обычная «нокиа», старая и надежная, как Ветхий Завет. В страшном сне вижу себя я с телефончиком, в гробу я вижу себя фотографирующим и снимающим на телефончик, в геенне огненной вижу себя я за беседой с кем-либо о преимуществах той или иной модели телефона. К черту телефончики, эти погремушки, костыли современного человеческого общения.&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
И дело тут не только в телефонах. Это касается и автомобилей, и сортов пива, и брошюр по типу «Кант за 60 минут для чайников», и колясок, и детей, и животных. Это касается всего-всего.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;злые&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Кино и литература врали мне всю жизнь. На самом деле богачи – злые и красивые, а бедняки уродливые и злые, богачи любят богачей, а бедняки ненавидят бедняков.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;слабое рукопожатие&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Никогда не доверяйте людям со слабым, вялым рукопожатием. Они обманут вас и предадут!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;прикройся ребенком&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Вы не подумайте, что я не люблю детей. Это не так. Больше всего на свете я ненавижу, когда взрослые прикрываются своими детьми и воспринимают их как ношу, как обузу. Более того, взрослые еще и хотят взвалить эту ношу на чужих людей, ладно бы родственников. И всюду сволочные родители тычут в нос своими детьми: посмотрите, как мой Алешка танцует! Посмотрите, как моя Алиночка рисует! Послушайте, как мой Сереженька поет! Тьфу! А потом родители говорят: у нас же дети, тяжело приходится, не высыпаемся, то в садик отвести, то в школу отвести, и к школе надо подготовить, и к садику, и с коляской гулять, и дома сидеть, и спать укладывать и так далее и тому подобное. Долг отдать не можешь – прикройся ребенком. На работу опоздал – прикройся ребенком. Что-то там натворил еще, не важно что, вплоть до убийства человека – прикройся ребенком, скажи, что убил насильника-педофила. Противно это все выслушивать. Разговоры сволочных родителей о талантах их бездарных детей, о том, какие они умницы!&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Семейный человек жаждет привилегий, семейный человек тужится, пучит глаза. Вот что он говорит: это я взвалил на себя ношу воспитания ребенка, потому что ребенок – это будущее, ребенок – это счастье, ребенок – это цветы жизни. Так что всем разойтись! Что хочу, то и делаю!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ребенок как личность&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Любящие родители губят детей тем, что относятся к ним как к очень капризным, дорогостоящим в обслуживании автоматам. А нужно к ребенку уже с первых дней относиться как к личности. И не сюсюкать, и не жалеть.&lt;br /&gt;
Любить и пояснять, любить и поучать – вот что должно. Но не восхвалять перед остальными.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;на пассажирском сидении BMW&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Понимаю, что пресмыкаться перед роскошью – это унизительно, понимаю, что не должен петь оды к чудесам современного автомобилестроения для людей с достатком выше среднего. Но дери меня черти во все дыры, я ничего не мог с собой поделать, я хотел опустить стекло, закурить сигарету и высунуть рыло в окно – пусть знают с кем имеют дело. Эти жалкие людишки на дорогах!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;студенты на лекции&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Бороться с ними не было сил. Да мне и не хотелось. У всех туповатые рожи, парни сидели, разинув рты, и мечтательно поглядывали в окошко. Девушки постоянно смотрелись в зеркальца, тискали мобильники и охаживали губы помадой. Бестолковая публика. Глаза не горят. Скучающие смерды.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;губительная вера во мнение людей&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Но я не хотел показаться трусом, мне всегда важно, что подумают обо мне люди! Губительная вера во мнение людей! Сам себе же я не важен, главное, что скажут люди.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;дурость от алкоголя&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Пить одному – мерзко и отвратительно. Пока я не познакомился с Халидом, один раз попробовал напиться в одиночку. И что со мной было? Я вел себя как дурак, как болван соломенный. Бродил из угла в угол по квартире, разговаривал со стенами, жаловался стенам, плакался стенам, смеялся со стенами и заснул. Когда проснулся – чувствовал себя скверно не от выпитого алкоголя, но от дурости, которая на меня напала.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;неадекватные идиоты&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ничего против пьющих людей я не имею. Я против неадекватных идиотов, буянов и вредителей. А такие встречаются и среди убежденных трезвенников, и среди мусульман, и среди христиан. Человек – мясо с костями, и никуда от этого не уйдешь. Мясо с костями сплетничает о мясе с костями, мясо с костями влюбляется в мясо с костями, мясо с костями рождает мясо с костями, и так далее и тому подобное. Вопрос в том, способен ли ты взрастить танцующую звезду внутри себя?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Все в мире так устроено: чтобы потрафить хамам и наглецам, ублюдкам и тиранам, нужно самому стать хамом и ублюдком. Больше наглости, господа! Скромность оставим беднякам!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;чернее черного&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Цвет его кожи был чернее черного. Представьте десять тысяч самых черных ночей в жизни, а теперь облейте черные ночи дегтем, нефтью, кровью сатаны и умножьте на десять тысяч точно таких же черных ночей. Вот какого цвета была его кожа.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;сирийские таксисты&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Назойливые насекомые – вот кто такие сирийские таксисты, да они руки с клаксона всю дорогу не снимают.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;рамадан&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Наступил священный месяц Рамадан. Мусульмане в дневное время суток отказываются от пищи, питья, курения и интимной близости. Обжоры тайком мечтают о еде, но находят в себе силы не разевать ртов. Заядлые курильщики достают из пачек сигареты, вертят их в руках, любовно поглаживают папиросную бумагу, подносят фильтры ко рту, а затем ломают сигареты и выбрасывают. Развратники умываются холодной водой по нескольку раз за час, приседают, отжимаются от пола и молятся, чтобы утихомирить свою восставшую плоть. Рукоблуды придумывают своим рукам различные занятия, только бы руки не дергали за то, что не полагается дергать. Речь рьяных сквернословов становится изысканной и соловьиной, их щебет легко можно перепутать с птичьим пением. Даже самые отъявленные пьянчуги воздерживаются от спиртного на протяжении всего месяца. Они склоняют головы и бродят под палящим солнцем, подобно святым, которых долго мучили безбожники.&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
По атмосфере месяц Рамадан напоминает рождественские и новогодние праздники в Украине, только без снега, елок и Дедов Морозов. Родственники собираются в одном доме, друзья навещают друг друга, соседи здороваются особо любезно, прохожие подают щедрую милостыню попрошайкам и относят пожертвования в мечети.&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
по дорогам ходят люди, предлагающие всем совершенно безвозмездно финики и воду.&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Финики и вода – вот все что нужно человеку на самом-то деле.&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Но как только муаззин оповещает о наступлении вечернего азана, как только приходит ночь! Курильщики лихорадочно хватаются за сигареты, обжоры набивают рты арабскими сладостями, обильно усыпанными орехами, а развратники и рукоблуды возвращаются к своим интимным делам! Ночью никто не спит. До самого рассвета работают рестораны и бистро, торговцы выкатывают тележки с фасолью, кукурузой и бараниной, закоулки и бульвары наводняют дети, для них устраивают цирковые представления и устанавливают аттракционы, от паровозиков до чертовых колес.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;цени своё тело&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;– Как стать таким, как вы, господин Фрайдей?         – Перестань спрашивать людей об этом. Глупый вопрос. Ты и твое тело, кишки и селезенка, мизинцы и аппендицит, сердце и ногти – цени их, другого у тебя не будет.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Не подражай людям, люди и сами не знают, что делать, никто не счастлив, никто не уверен. А счастливыми и уверенными могут быть только идиоты.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Арабам свойственно преувеличивать не только в поэзии, но и в повседневной жизни. О, они обожают гиперболы.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;сортирный юмор&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;На третьем и четвертом курсах я учился на кафедре в Военном институте, военные прямо жить не могли без сортирного юмора и упоминаний половых органов, задница являлась для них чем-то сакральным, совершенным и притягательным. Задница то, задница се, очко, дырка, яйца, член! Двух слов они не могли связать без задницы и яиц. То же самое и с инженерами в области электроэнергетики. Спросишь: – Привет, как день прошел? Ответит: – Отлично, задница в тепле, яйца не мерзнут!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;защитный механизм&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;– Ничего страшного! – ответила хозяйка. – Все в порядке! Чему быть – того не миновать. Хозяйка крепилась и защищалась от стресса, да, это такая защитная реакция, реле от сумасшествия, я и раньше часто видел, как люди после смерти близкого человека улыбаются, пытаются шутить, делают вид, что смирились и понимают порядок вещей во вселенной. Но потом у скорбящих внутри ломается некий механизм, размером не больше обычного кузнечика, и они плачут навзрыд сутками, а то и месяцами. Годами.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Бескрайняя пустыня, скольких людей и животных она поглотила. Днем – невыносимая жара, ночью – страшный холод. Вдалеке поблескивали гребни высоких барханов.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;литр бензина&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Я подсчитал, что в переводе на наши тугрики литр бензина стоит восемьдесят копеек, а литр дизеля – двадцать копеек. Вот это цена, я понимаю. Но правил на дороге нет, все ездят, как хотят, ты видел в городе хоть один светофор? Я не видел. В самом Дамаске четыре светофора, и то в центре только.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Но сирийцы народ хороший… только очень ленивые и обещания не держат. Скажи араб: даст Аллах, завтра сделаем – я ему уже ни за что не поверю. Завтра у них означает через месяц в лучшем случае или никогда…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;жизнь, как сон пустой&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ну, сколько я еще по командировкам буду мотаться?.. Лет десять максимум. Потом все. Старость, дружище, береги время, не пренебрегай… Что я тебе могу сказать?.. Жизнь, как сон пустой, проснулся – тебе уже двадцать, проснулся – тебе сорок, проснулся – за спиной гробовых дел мастер ручки потирает… Мы попали в очень плохой мир, где надо и за молоком на плите следить, и за звездами. Сложно жить. И жить просто. Ничего другого нам и не остается.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;недосягаемый уровень&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Муса остался на улице возле машины, к нему сразу набежали сирийцы, и он принялся развлекать их анекдотами да байками. Люди инстинктивно тянулись к нему, как к неиссякаемому источнику веселья, бывший бедуин никогда не выглядел хмурым, он не конфликтовал, не сплетничал и не ругался, видимо, так его воспитали в пустыне. Первое время я хотел было стать похожим на Мусу, перенять его наплевательское, возведенное в философию отношение к житейской суете и смерти, но потом понял, что Муса находится на недосягаемом уровне.&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Хотелось быть кем угодно, только не собой.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;человек труда&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Я завидовал им и тоже хотел стать технарем. Просыпаешься и работаешь, мысли о бесконечности и преобразовании одной кодировки в другую тебя не гнетут, ты работаешь руками, и всё тут. Человек труда – как много о нем молчат, и как много болтают о человеке праздном, потому что у человека труда нет времени и желания болтать о себе. А филологи и прочие художники только и рады потрепаться про эмоции, внутренний мир, психологические портреты и всякую другую шелуху.&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Мир инженера Валика понятен – это удовольствие и боль. Мой же мир – это постоянная неопределенность и страх пустоты. Желание описывать все подряд словами отобрало у меня удовольствие. Я готов терпеть боль, только бы мне дали хотя бы порцию удовольствия. Думает ли Валик о смерти по ночам и представляет ли он, как его руки, ноги, хребет, шея ломаются в одночасье, глаза лопаются, вываливается язык, а внутренние органы гниют? Между тем у Валика обязательно появятся жена и дети, через пару лет он, как настоящий профессионал, будет востребованным в любой точке мира, где есть гидроэлектростанции. Валик в миллион раз больше знает о мире, чем я!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Цитаты. Салман Хан &#34;Весь мир - школа&#34;</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/the-one-world-schoolhouse-quotes/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/the-one-world-schoolhouse-quotes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467226363/pic_salman-khan_n7czv7.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Из книги &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;{{ &amp;lt;relref &amp;quot;the-one-world-schoolhouse.md&amp;quot;&amp;gt; }}&#34;&gt;Весь мир - школа&lt;/a&gt;&amp;rdquo; Салмана Хана (The One World Schoolhouse):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Я убежден, что шанс получить образование должен быть у каждого. Кто знает, где родится гений? Вполне вероятно, что девочка-подросток из африканской деревни изобретет лекарство от рака. А сын рыбака из Новой Гвинеи научится тонко улавливать нужды океана. Можем ли мы позволить себе загубить эти таланты? Чем оправдаемся, если не откроем этим детям доступ к знаниям мирового уровня? Технологии и ресурсы для этого уже есть, осталось только набраться смелости и действовать.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Может ли просмотр видео или использование интерактивной электронной программы сделать человека разумным? Не может. Но готов поспорить, что они способны создать контекст, в котором можно управлять своим любопытством и естественной страстью к познанию, приходя к осознанию, что ты на самом деле умён.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Люди учатся по-разному&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Некоторые улавливают суть в порыве интуиции, другие со стоном грызут гранит науки. Быстрее не значит умнее, а медленнее уж точно не значит тупее. Догадка совсем не то же самое, что глубинное понимание. Так что учиться быстро - это вопрос стиля, но не качества интеллекта. Двигаясь черепашьим ходом можно в итоге получить более полезные и долговечные знания, чем продвигаясь прыжками, как заяц.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Подход к преподаванию&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Пока я пытался сформулировать свой подход к преподаванию и примерить его к тому, как, по моим представлениям, люди учатся, я исходил из двух основных предпосылок: занятия должны учитывать индивидуальные потребности ученика, а не какого-то абстрактного и произвольного учебного плана или календаря, азы должны быть усвоены до перехода к более сложным концепциям.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Учитель не нужен&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;само присутствие учителя - будь то в классе или на другом конце телефонного провода, с тридцатью учениками или при общении один на один - вызывает у ребенка ступор. С точки зрения учителя, всё происходящее способствует установлению отношений с учеником, с точки зрения ученика, это почти всегда конфронтация. Вопрос задан, ответ ожидается незамедлительно - это создает напряжение. Ученик не хочет разочаровывать учителя, он боится осуждения, и это мешает ему сосредоточиться на задаче. Более того, детей смущает необходимость признавать, что они чего-то не поняли.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Продолжительность урока в 15 минут&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Любопытно, что в своей статье (Middendorf J., Kalish A. The &amp;ldquo;Change-Up&amp;rdquo; in Lectures // National Teaching &amp;amp; Learning Forum. №2, 1996, P.5) Миддендорф и Калиш проигнорировали свои же собственные выводы. Установив, что предел концентрации внимания не превышает десяти-пятнадцати минут, они не подвергли сомнению целесообразность уроков продолжительностью один час и всего лишь предложили преподавателям чаще менять тему, чтобы &amp;ldquo;завести часы внимания&amp;rdquo;. Возможно, в руках опытных и искусных учителей смена темы поможет переключать внимание аудитории. Мне, однако, сдается, что в самой этой идее есть что-то искусственное и бессмысленное; она идет вразрез с находками ученых. Если ученики способны концентрировать внимание лишь десять-пятнадцать минут, чем заняться в оставшиеся сорок пять?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Дебаты вместо урока&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Гарвардская школа бизнеса лет сто тому назад ушла в другую крайность и ввела &amp;ldquo;методический разбор конкретных ситуаций&amp;rdquo;, который переняли многие бизнес-школы. Там в принципе не читают лекций ни по каким предметам, даже по бухгалтерскому учету и финансам. Студентам предлагается во внеурочное время ознакомиться с небольшими текстами по 10-20 страниц с описанием компании или ситуации (так называемые кейсы), а занятия, посещение которых обязательно, проходят в дебатах. Задача преподавателя - вести и направлять дискуссию, но не доминировать и не подавлять. Из собственного опыта могу сказать, что в аудитории, где запросто умещаются восемьдесят человек, никто не теряет концентрации. Если хочешь участвовать в полуторачасовой бурной дискуссии, нужно держать мозг в напряжении - слушать, что говорят другие, и одновременно делать собственные выводы. Время летит быстрее, чем хотелось бы, и степень активного участия несоизмеримо выше той, которую мне приходилось наблюдать на обычном уроке.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но главное, что мысли, возникающие в ходе дискуссии, остаются в памяти. И по сей день, управляя Академией Хана, я часто вспоминаю и использую соображения и догадки, которыми мои сокурсники и преподаватели делились во время дискуссий десять лет назад.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Роль учителя в классе возрастает, а не принижается&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;общение лицом к лицу следует отделять от первичного знакомства с учебным материалом. Это две разные стороны учебного процесса, они не противоречат друг другу и должны дополнять друг друга. Электронные уроки высвобождают ценнейшее время на занятиях в классе, которое в противном случае было бы занято лекциями - модель, в которой ученики сидят с пустыми глазами, а учитель не может определенно сказать, кто в аудитории всё ещё с ним, а кто потерялся по дороге. В нашем случае, если ученики подготовились к уроку заранее, прежде чем началось взаимодействие с учителем, возникает предмет разговора, возможность обмениваться мнениями. Этот последний пункт следует подчеркнуть особо, чтобы рассеять сомнения тех, кто думает, что цель электронных уроков - устранить учителя или принизить роль его профессиональных навыков. Все на самом деле происходит с точностью до наоборот. Роль учителя возрастает, после того как ученики познакомились с задачей в виртуальном пространстве (на видеоуроке или выполняя упражнения). Учитель тогда найдет время позаниматься индивидуально с теми, кто не справляется; сможет перейти от стандартных лекций к более высокой миссии наставничества, он будет вдохновлять, рисовать перспективу.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;виннетка-план&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;В традиционной модели определенное время урока посвящено определенной теме или задаче; по истечении этого времени класс дружно идет дальше, несмотря на то что разные дети находятся на разных стадиях овладения материалом. В системе Уошберна, напротив, дети выполняют задания в произвольном темпе, двигаясь с разной скоростью к одному уровню овладения материалом. Те, кто справляется быстрее, могут идти вперед или заняться повторением, закрепляя усвоенное. Тем, кто справляется медленнее, помогут одноклассники, или учителя на дополнительных занятиях, или домашние задания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обратите внимание на разницу в подходах, потому что именно в ней смысл этой книги. В традиционной академической модели время, отведенное на изучение темы, константно, тогда как усвоение материала переменно. Уошберн добивался противоположного эффекта, когда высокий уровень владения предметом или темой становится константой, а время, затраченное на освоение темы, превращается в переменную.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Полное усвоение как замена традиционной классно-урочной системе&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;В разговорах о реформе образования все отчетливее слышны нотки напряженного ожидания, которых не было раньше. Старая система не оправдывает ожиданий, она должна быть переосмыслена. По крайней мере, по этому вопросу в обществе сложилось согласие.
Есть и кардинальное изменение. Новые технологии значительно снизили затраты, связанные с внедрением методик полного усвоения материала. Долой бумажные учебники. Больше нет нужды издавать дорогие тетради с индивидуальными упражнениями. Все, что необходимо для обучения в произвольном темпе, сейчас доступно в интернете, и стоимость доставки минимальна. Прежние оговорки насчет того, что, мол, новомодные учебные методы слишком дороги, что это привилегия элитарных школ и представителей высших классов, больше не актуальны.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Личная ответственность и пассивность в освоении материала&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Я уделяю этому вопросу столько внимания, потому что вижу, что личная ответственность не только недооценивается, но и не поощряется традиционной школьной системой, отводящей детям пассивную роль в жестких рамках учебного плана. Ученики, которым эта модель отказывает в возможности самостоятельно принимать простейщие решения, как и что учить, в результате не могут отдать все силы процессу обучения.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Искусственное разделение дисциплин&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Самое наглядное - искусственное разделение академических дисциплин в учебном плане. Линии отрыва произвольны; каждый предмет помещается в отдельное гетто. Генетику изучают в разделе биологии, а теорию вероятности - в составе математики, хотя в реальности одно является прикладным применением другого. Физику изучают вне алгебры и математического анализа, несмотря на то что она является их прямым применением. Химию и физику преподают раздельно, тогда как обе изучают в большинстве своем одни и те же явления, но на разных уровнях.
Такие межпредметные водоразделы ограничивают понимание и дают ложное представление о том, как устроена Вселенная.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не сочтите меня педантом, но я убежден, что именно дробление понятий самым пагубным образом влияет на глубину понимания и качество запоминания. Именно связь между понятиями (или отсутствие таковой) разделяет учащихся на тех, кто зубрит формулы ради экзаменов и больше никогда о них не вспоминает, и тех, кто сумеет их усвоить и вспомнить, когда потребуется, даже спустя десятилетия.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;активная позиция и собственный ритм&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;активная позиция ребенка в отношении собственного обучения и обучение в собственном ритме.
Нужно поощрять активную позицию учеников в отношении собственного обучения на всех его этапах. Они должны не просто внимательно слушать, но уметь самостоятельно делать выводы.&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
если задуматься, то просить ребенка быть активным - это не более чем просить его быть самим собой. Разве естественно для ребенка сидеть целый час неподвижно и слушать? Нет! Для ребенка естественно все время что-то делать, заниматься работой или игрой, взаимодействовать. Ученики в классе пассивны не потому, что такова их натура. Их приходится обучать пассивности, противоречащей натуре; пассивность, таким образом, входит в привычку, делая детей более послушными, но при этом менее сообразительными и заинтересованными. Она полезна для сохранения порядка в переполненном классе, но необязательно помогает чему-то научиться.&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
Уникальное свойство интернета быть всегда под рукой, где бы вы ни находились, позволяет детям и взрослым учиться удаленно в соответствии с их собственными биоритмами, а следовательно, наиболее эффективно.&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
Мобильность занятий и произвольный темп - вот основные помощники в процессе активного мотивированного обучения.&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
Правда, для того, чтобы ученик осознал, что он сам отвечает за свое образование, нужно кое-что еще: легкий и постоянный доступ к прошлым урокам. И как раз тут интернет-образование имеет колоссальное преимущество над учебниками и пособиями. Уроки не исчезают! Образно говоря, с доски ничего не стерли, книжки не вернули в школьную библиотеку и не выбросили на помойку. Повторение поощряется, учащиеся знают, что смогут найти все необходимое, не сходя с места, прямо здесь, в своих компьютерах. И совсем хорошо, если программа запомнит, когда ученик в последний раз знакомился с темой, и сама предложит заняться повторением - как учитель, который неожиданно настиг вас в коридоре и попросил рассказать пройденную в прошлом году тему.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;классно-урочная система не предопредена&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Эта конструкция была создана человеком и развивалась по определенному пути; другие пути оставались при этом открытыми. Некоторые составные части системы, считающиеся неприкасаемыми, к примеру продолжительность урока или число лет, отведенных на начальное и среднее образование, в свое время были установлены произвольно, даже случайно. То, что представляется нам очевидным, когда-то считалось спорным и даже радикальным.&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
Основы стандартной школьной модели на удивление прочны и однообразны: пойти в школу в семь или восемь утра; отсидеть урок длительностью от сорока до шестидесяти минут, когда учитель в основном говорит, а ученики в основном слушают; урвать время для обеда и физических упражнений; вернуться домой и выполнить домашнее задание. В стандартном учебном плане огромные и прекрасные миры человеческой мысли искусственно разорваны на компактные и обозримые куски, называемые предметами. Из концепций, вытекающих друг из друга, как течение в океане, сооружают запруды разделов. За успеваемостью студентов следят так, как описывал Олдос Хаксли в романе &amp;ldquo;О дивный новый мир&amp;rdquo;, напрочь игнорируя чудесное многообразие и обертоны, отличающие человеческий разум, воображение и талант.&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
Подобно другим общественным системам, образование - человеческое изобретение, незавершенная разработка.&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
Образование менялось, не всегда своевременно, часто с запозданием лет на десять, то есть на поколение молодых людей, кому оно доставалось уже устаревшим и неспособным подготовить их к продуктивному и успешному будущему.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;экзамены и точные науки&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;На самом деле все действительно значительное в математике, естественных науках рождается на пике интуиции и творчества. Это то же искусство, только называется иначе, его не могут выявить и измерить тесты и контрольные. А те навыки и знания, которые тесты в состоянии оценить, не более чем разминка.
Представим по аналогии, что мы оцениваем учеников танцевальной школы по их гибкости или силе. Или юных живописцев по их способности идеально смешивать краски и в точности воспроизводить увиденное. Или молодых писателей с точки зрения словарного запаса и владения грамматикой. Что на самом деле мы измеряли бы тогда? В лучшем случае, некоторые атрибуты и предпосылки, необходимые или полезные для этих искусств. Что сказали бы эти замеры об индивидуальном потенциале художника? Да ничего.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Домашнее задание и социальное неравенство&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;люди спорят о том, сколько задавать на дом, поскольку подвергнуть сомнению сам факт существования домашнего задания невозможно, настолько глубоко этот элемент нашей архаичной образовательной модели врос в систему, в само ее скальное основание.&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Почему школа бережет свое время, жестко его регламентируя и применяя для этого специальные педагогические приемы на уроках, и при этом отбирает у других то время, которое можно было бы потратить на себя или семью?&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Под гнетом учебного плана и необходимости соблюдать бесчисленные инструкции учитель часто не находит времени на проверку и обсуждение домашнего задания. Какая польза от домашнего задания, если его никто не проверяет?&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Для чего изначально задумывалось задание, которое надо делать дома?
Разные люди ответят по разному. Одни предложат: чтобы воспитать в детях ответственность, умение отчитываться и распоряжаться своим временем. Другие скажут: чтобы поощрить детей к самостоятельному обучению. Я разделяю обе точки зрения.&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
У домашнего задания есть еще один неожиданный побочный эффект. Традиционно понятое домашнее задание - двигатель неравенства, и в этом оно противоречит декларируемым целям общественного образования и нашему стремлению к справедливости. Если родители помогают с домашним заданием, то мамочки и папочки, сами получившие хорошее образование, имеют громадное преимущество. Даже если их помощь непрямая. Семьи, в которых хранят книги и традиции обучения, имеют несправедливую фору. Детям из состоятельных семей не приходится работать после школы или выполнять обязанности по дому, которых не избежать в семьях с одним родителем или в таких, где оба родителя работают. Домашнее задание добавляет рытвин на и без того не выровненной поверхности игровоого поля, где, если говорить с позиций образования, богатые становятся ещё богаче, а бедные - беднее.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Образование с возрастом, пластичность&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;пластичность действительно снижается с возрастом. Стареющему мозгу труднее подбирать строительные кирпичики познания. Это мешает взрослому учиться чему-то совершенно новому и объясняет, например, почему изучать иностранный язык проще в раннем возрасте. С другой стороны, взрослым легче дается обучение на ассоциациях. Имея в запасе прочную базу знаний и хорошо освоенные приемы логики и дедукции, взрослый скорее усвоит новые понятия путем сопоставления их с уже знакомыми.&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Обучение в произвольном темпе находит отклик у взрослого человека с чувством ответственности: в один присест он может выучить сразу много или мало, как получится, и он может заняться самообразованием, когда ему позволит время. Более того, как уже говорилось, взрослые учатся легко и естественно, выстраивая ассоциации между новым и давно известным, и такие связи имеют принципиальное значение для Академии Хана, они позволяют учить в соответствии с тем, как работает сознание взрослого человека.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Фундаментальная задача образования - научить учиться самостоятельно&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Неизбежность перемен, помноженная на полное непонимание природы этих перемен, существенно и сложным образом влияет на наш подход к образованию. Мне он представляется кристально ясным: мы не можем предугадать, какие именно знания потребуются молодым людям через десять или двадцать лет, и поэтому то, чему мы их учим сейчас, менее важно, чем то, как они научатся учиться самостоятельно.&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Конечно, дети должны быть знакомы с математикой и техническими науками, они должны понимать как устроен и работает язык, чтобы строить эффективные и нюансированные коммуникации; они должны иметь представления об истории и политике, чтобы везде чувствовать себя как дома; они должны быть знакомы с искусством, чтобы оценить стремление к прекрасному. Но помимо этого фундаментальная задача образования - научить детей учиться. Привить им потребность учиться. Питать их любознательность, вызывать удивление и вселять уверенность в себе, чтобы снабдить их инструментарием для поиска ответов на многие вопросы будущего, которые мы пока не можем даже представить.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Летние каникулы&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Летние каникулы - самая спорная из всех устаревших традиций, которые делают современное образование неэффективным и неподходящим для наших нужд. Это простой перенос из мира, которого больше нет. Реликт аграрного общества в урбанизированном пространстве.&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
В своем нынешнем виде летние каникулы - это монументальная трата времени и денег.&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Лишите ребенка школы на десять недель, и вы без всяких метафор и преувеличений можете быть уверены, что все его знания алгебры испарились, растворились в кровяной системе и уже не помогут решить квадратное уравнение или перейти к новой теме.&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Как школа будущего поступит с летними каникулами?
Я бы обменял их на школьные занятия без перерыва. Каникулы можно взять, когда в них возникнет нужда, как отпуск на работе. В классе с детьми разного возраста, где каждый работает в произвольном темпе, не обязательно прерываться, чтобы перейти в следующий класс. Если семья планирует совершить путешествие в Европу, или на праздники вдруг нагрянули гости, или хочется начать собственное дело, ничего страшного. Просто попроси отпуск. Невозможно &amp;ldquo;прогулять&amp;rdquo; урок, если работаешь в произвольном темпе. Можно заниматься по дороге, поскольку есть доступ к видеоурокам и упражнениям. Учителя тоже могут позволить себе гибкий график. Когда ты в команде, то можно брать отпуск и во время учебного года. Никому не придется отказываться от отдыха или путешествия, чтобы не тормозить систему.&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Как прагматик, я понимаю, что летние каникулы - самая священная из всех коров педагогического истеблишмента и никуда они не денутся. К счастью, проблему можно решить, используя методики глубокого усвоения материала за компьютерами и в своем собственном ритме.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Портфолио творческих проектов вместо годовых оценок&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Мы живем в стремительно меняющемся, взаимосвязанном и конкурентном мире. Поэтому желающих учиться в лучших школах всегда будет больше, чем мест. Как решить, кому попасть в Гарвард, или в Оксфорд, или Гейдельберг, или, если уж на то пошло, в ведущие университеты Тайбэя, Болоньи и Сан-Паулу?&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Кандидатов на самые желанные и востребованные рабочие места всегда будет больше, чем вакансий. Кого принять на работу, кого повысить, кто станет лидером, чей характер, воля и знания повлияют на качество жизни и моральный дух многих других?
Это вечные каверзные вопросы. Всегда такими были. И стали острее теперь, когда государственные границы перестали быть преградой для поступления в школу, а крупные корпорации по всему миру охотятся за лучшими умами, творческим потенциалом и мотивированными работниками.&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Когда в школах принято поощрять учеников? В США, например, им по окончании учебного года в зависимости от успеваемости присваивают буквы алфавита - A, B, C, D, F. Это самый неточный, бессмысленный и произвольно выбранный способ.&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Средний балл - довольно примитивный инструмент замера. Он дает общее представление о том, появлялся ли ребенок в школе вообще, насколько активно участвовал в процессе, играл ли по правилам. Но глупо надеяться, что средний балл скажет что-то о сообразительности и творческом потенциале. Неужели средний балл 3,6 предложит миру больше, чем 3,2?&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Как станут оценивать успеваемость и потенциал в экспериментальной школе будущего?
Перво-наперво отменят литерную шкалу. При глубоком усвоении знаний она не нужна. Ученики смогут пойти дальше только после того, как подтвердят владение темой, решив подряд десять задач или каким-то иным способом, который подскажет будущее. Буква А, таким образом, окажется единственной в шкале, потому что никого не подгоняют и не вынуждают отставать. Перефразируя Гаррисона Кейлора, все дети поднимутся выше среднего уровня, и тогда сами уровни утратят смысл.&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Вместо этого я предложил бы два критерия оценки успеваемости ученика: его собственный ежегодный отчет о том, как ему училось (а не чему учили), и портфолио творческих проектов.&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Если правильно распорядиться такими данными, они, в отличие от набора букв и цифр, нарисуют нам трехмерную картину личности - не той, которая сдает экзамен, а той, которая учится.&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Итак, мы подходим к мысли о творческих портфолио как о ядре школьных табелей успеваемости. Многие уже понимают, что любознательность и креативность - это черты характера, а не просто инструменты в определенной сфере деятельности, однако за исключением творческих школ мало кто задумывается о творческом потенциале соискателя. Это вдвойне неверно. Во-первых, потому, что считать творчеством только занятия искусством - провинциальный и ограниченный взгляд. Наука, инженерное дело, предпринимательство не менее креативны. Во-вторых, потому, что, если мы поленимся мы поленимся оценить, что создали дети по своему собственному усмотрению, вне рамок школьных уроков и экзаменов, мы никогда не поймем, что они собой представляют как личности. В отличие от оценок конечный продукт самостоятельного творчества - лучшее свидетльство умения сделать что-то с нуля и найти решение задачи со множеством неизвестных.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Можно ли научить творчеству?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Вот самый древний вопрос в истории образования: можно ли научить творчеству?&lt;br /&gt;
Никто еще не нашел на него ответа, я тоже на это не претендую. Не знаю, можно ли научить творчеству или привить гениальность, но знаю, что отбить охоту к творчеству определенно можно. И наша фабричная модель образования, кажется, специально для этого и сконструирована.&lt;br /&gt;
Практически все в нашей системе поощряет пассивность, конформизм и отбивает желание действовать необычно и думать нестандартно. В течение всего дня в школе ребенку приходится сидеть неподвижно, пока учитель говорит. Собранные в одновозрастные группы, дети лишены общества других детей, пусть более или менее развитых, но способных расширить их умственный горизонт и показать иные возможности. Они строгим маршем движутся по четкому, разбитому на части учебному плану с целью выполнить госзаказ и успешно сдать экзамены, а не усвоить материал.&lt;br /&gt;
На таком марше в озноб бросает от страха отстать, но хуже, что этот страх подрывает саму идею движения. Зачем учить то, о чем не спросят на экзамене? Зачем идти туда, куда уставший учитель не сможет последовать за тобой?&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
Как вы, должно быть, уже поняли, я абсолютно убежден, что практически каждый может интуитивно понять любую проблему или идею, если подойдет к ней с хорошо усвоенными базовыми знаниями. Учащимся необходим прочный фундамент знаний, прежде чем они смогут совершить что-то значительное. Но на самом деле на строительство этого фундамента вовсе необязательно потратить полжизни. Занимаясь по видеоурокам в своем собственном темпе, пользуясь комментариями и помощью учителей и применяя компьютерные технологии,  можно тратить на освоение фундаментального знания один-два часа в день. Что освободит пять, шесть или семь часов для творческого времяпрепровождения - и личного, и в группе. Можно писать стихи или компьютерные коды, создавать фильмы или роботов, рисовать или изучать какой-то специальный раздел физики или математики, при том, что мы помним, что сама по себе математика, или физика, или механика - то же искусство под другим именем, не больше и не меньше.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Как происходит обучение</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/2016-06-29-how-to-study/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/2016-06-29-how-to-study/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467226835/Bugs-Bunny-Looney-Tunes-Characters_fidvn9.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Из книги &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;{{ &amp;lt;relref &amp;quot;2016-06-30-the-one-world-schoolhouse.md&amp;quot;&amp;gt; }}&#34;&gt;Весь мир - школа&lt;/a&gt;&amp;rdquo; Салмана Хана (The One World Schoolhouse):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Рассмотрим фундаментальный вопрос: как происходит обучение? Мне этот процесс представляется в высшей степени активным, как занятия спортом. Учителя передают ученикам информацию, помогают и воодушевляют, исполняя важные и прекрасные, по сути, функции. Но в конечном счете фактически учим себя мы сами. И начинаем с того момента, когда принимаем решение или даем себе обязательство чему-то научиться. Именно это заставляет нас концентрироваться. Концентрация распространяется не только на первоочередные и непосредственные задачи обучения, но и на все, что их окружает, на живые личные взаимосвязи, что, в свою очередь, порождает чувство ответственности. Обучение происходит не само по себе в пространстве между губами учителя и ушами ученика, но в голове каждого ученика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С точки зрения физиологии обучение означает, что мозг провел работу - переварил информацию, по-новому переподключил понятия и воспоминания - и тем самым изменил состояние своих клеток.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как долго будет храниться в памяти новое понимание? Это прежде всего зависит от того, насколько интенсивным был процесс обучения. Еще раз подчеркну, он запускает изменения физических параметров головного мозга, в результате синтезируются белки, укрепляются синаптические связи, происходит множество химических реакций, и возникают электрические импульсы - вот почему в процессе размышления сгорает много калорий. Чем больше нейронов вовлечено в процесс обучения, тем живее и долговечнее будет память. Однако такие физические изменения головного мозга носят не постоянный характер. То, что мы называем забыванием, на самом деле представляет собой постепенную утрату или ослабление внешних ассоциаций, приобретенных в процессе обучения. Но есть и хорошие новости. Как отметили Кандел и другие исследователи, не все синаптические связи утрачиваются. Нам поможет сравнение с физическими упражнениями: сделайте перерыв, и вы потеряете часть приобретенной силы, однако часть ее все же останется.
Вот почему гораздо легче повторять пройденное, чем учить впервые: кое-какие нейронные связи еще действуют. И вот почему важна сосредоточенность при ознакомлении с темой - чтобы создать максимально долговечные связи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Процесс, в результате которого кратковременная память превращается в долговременную, называется консолидацией. Ученым еще только предствоит узнать, каким образом консолидация осуществляется на клеточном уровне, хотя некоторые практические функциональные характеристики этого процесса уже открыты.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Легче понять и запомнить то, что мы можем соотнести с чем-то уже известным. Вот почему проще выучить стихотворение, чем набор бессмысленных слогов такой же длины и размера. В стихотворении каждое слово соотносится с образом и с тем, что ему предшествовало. В отличие от не связанных между собой отрывков информации, в нем работают знакомые нам взаимосвязи и законы ритма, логические алгоритмы и звенья, позволяющие видеть целое.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;обучение-никогда-не-поисходит-одинаково&#34;&gt;Обучение никогда не поисходит одинаково&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Если признать, что обучение приводит к физическим изменениям в головном мозге и знание похоже не на линейную прогрессию, а на глубокое бурение недр понятий и идей, напрашивается неожиданный вывод: обучение никогда не поисходит одинаково.&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
Не найти два одинаковых мозга, нет двух одинаковых тропинок в лабиринте знания. Даже строго стандартизированные тесты выявляют лишь приблизительное усвоение определенной части концепции, которую каждый ученик или ученица понимают по-своему.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;восполняем-пробелы&#34;&gt;восполняем пробелы&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;мозг работает эффективнее, когда ему на помощь приходят ассоциации и связи. Когда какая-то связь отсутствует, если, к примеру, мы не очень хорошо усвоили, как деление без остатка превращается в деление на двучлен, мы часто сами можем это обнаружить.&lt;br /&gt;
А это указывает на самый очевидный способ восполнить пробел: вернуться к пройденному и добраться до сути, а еще лучше попробовать применить старое в новом контексте.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Салман Хан &#34;Весь мир - школа&#34;</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/2016-06-29-the-one-world-schoolhouse/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/2016-06-29-the-one-world-schoolhouse/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467229110/the_one_world_schoolhouse_bagfcw.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Что:&lt;/strong&gt; Весь мир - школа&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Кто:&lt;/strong&gt; Салман Хан&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Почему:&lt;/strong&gt; случайно наткнулся в &amp;ldquo;Пиотровском&amp;rdquo; (Пермь), купил за 400р. По соотношению цена/смысл - она окупилась многократно&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Вердикт: &lt;sup&gt;10&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хан - основатель Академии Хана, одного из первых ресурсов для онлайн обучения посредством видеоуроков. Организация некоммерческая, живет на инвестиции неравнодушных (ну там Google, Гейтс). А началось всё с желания помочь с учебой Наде, его двоюродной сестре. Сам Салман тоже личность неординарная - обучался в MIT&amp;rsquo;e и Гарвардской школе бизнеса, работал в крупном хедж-фонде, при этом он воспитывался матерью-одиночкой, и у них никогда не было много денег. То, что называется &amp;ldquo;self-made man&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В книге объемом 160 страниц (читается за вечер) такое количество полезных идей, которое редко где встретишь. На ум приходит только книга Питера Тиля &amp;ldquo;От нуля к единице&amp;rdquo; (тоже кстати небольшого объема - уж не закономерность ли это, что чем тоньше книга, тем в ней больше полезного?)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если книга Тиля посвящена созданию нового бизнеса, то эта целиком и полностью фокусируется на обучении, на системе образования, в которой мы выросли и на её будущем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сейчас я постараюсь кратко сформулировать основные мысли:
&amp;gt;Сама концепция университетского образования как необходимого условия профессиональной карьеры относительно нова, ей всего лишь около ста лет. А идея, что среднее образование необходимо каждому, чтобы стать полезным членом общества, насчитывает и того меньше - всего несколько десятилетий.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Главное программное заявление Салмана Хана:
&amp;ldquo;Предоставить бесплатное образование мирового уровня для всех и повсюду.&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
Он выделяет принципиально новый вид образования - &amp;ldquo;активное обучение в произвольном темпе&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Есть разница между тем как человек учится в школе, университете и самостоятельно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В школе нужно высидеть определенное время (продолжительность урока), знание искусственно разбито и изолировано на не соприкасающиеся предметы (физика, химия и пр.). Весь класс &amp;ldquo;бежит&amp;rdquo; в одном темпе, те кто не успевает в итоге отстают. Далее детей делят по успеваемости на &amp;ldquo;одаренные&amp;rdquo; и &amp;ldquo;медленные&amp;rdquo; классы. От этого зависит дальнейшее обучение, объем материала, итоговые оценки, поступление в тот или иной вуз и дальнейшая жизнь.
Само знание при этом в голове превращается в швейцарский сыр - с пробелами в некоторых темах из-за того, что в свое время не успел освоить эту тему и нужно было двигаться дальше.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Такая система, считает Салман, порочна и не отвечает сегодняшним запросам. Буквально каждый кирпичик современной классно-урочной системы Хан подвергает сомнению и аргументированно приводит альтернативы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Доказано, что внимание может быть сосредоточено на одном предмете в районе 15 минут. Почему уроки такие длинные? Все ли ученики на всем протяжении урока способны сохранить концентрацию?&lt;br /&gt;
Решение Хана: каждой теме посвящена короткая 15-минутная видеолекция, ученики смотрят лекции ДО урока, сам урок же проходит в форме дебатов или дискуссий, интеллектуальной игры, которая вовлекает всех детей в процесс. Электронное образование не призвано заменить учителя в классе, оно призвано помочь ему, не заставляя монотонно отчитывать один и тот же теоретический материал каждый раз, а поощряя интерактив и творческий подход.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Далее, у каждого человека свой темп обучения, работы с информацией. И критически важно, чтобы каждый учился в своем темпе. Медленнее не значит хуже, а быстрее не значит лучше.&lt;br /&gt;
Поэтому необходимо, чтобы все уроки были всегда доступны и ребенок (как и взрослый) мог бы при желании повторить какую-то тему, восполнить пробел.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Новая тема не начинает изучаться, если старая не была полностью освоена. Критерий освоения может быть разный - Салман предлагает 10 подряд правильно решенных задач на эту тему. Электронные программы позволяют собирать статистику, таким образом учитель может видеть на чем &amp;ldquo;застревает&amp;rdquo; конкретный ученик и помочь ему разобраться с этой темой прямо в классе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Таким образом, оценочная система должна себя изжить: если все будут знать предмет выше среднего, то сами оценки теряют смысл.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вместо них можно использовать портфолио творческих проектов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Взрослый от ребенка отличается также личной ответственностью за свое обучение (осознанностью) и активным вовлечением в процесс. В то время, как учеба в школе поощряет пассивность: нужно пассивно сидеть на уроке и слушать учителя. Также ученик не имеет возможности выбора предметов и не несет личной ответственности за свой выбор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Главная задача школы - научить ребенка учиться самостоятельно.
&amp;gt;Неизбежность перемен, помноженная на полное непонимание природы этих перемен, существенно и сложным образом влияет на наш подход к образованию. Мне он представляется кристально ясным: мы не можем предугадать, какие именно знания потребуются молодым людям через десять или двадцать лет, и поэтому то, чему мы их учим сейчас, менее важно, чем то, как они научатся учиться самостоятельно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Также подвергается сомнению существование домашнего задания в его текущем виде и наличие летних каникул, вместо которых предлагается просто ввести отпуск, который ученик может выбирать в нужное ему время и поехать скажем в Европу с родителями, при этом продолжая (при желании) учиться в поездке, ведь лекции доступны по интернету&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Вот замечательная мысль: среди детей, которые пойдут в школу в этом году, 65% получат профессии, которых нет ещё и в помине.&lt;br /&gt;
&amp;hellip;&lt;br /&gt;
В 1980-х никто не планировал зарабывать на хлеб насущный в интернете, который существовал тогда только в секретных лабринтах Управления перспективных исследований Министерства обороны США. А совсем, можно сказать, вчера, кто из детей, учителей или родителей мог предположить, что маленькая Салли вдруг выйдет на передовую геномики, Джонни займется предпринимательством в социальных медиа, Табита станет инженером облачных технологий, а Педро увлечется разработкой приложений для iPhone?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;В общем, книжка мне очень понравилась свободой мысли автора, фундаментальностью и системным подходом к решению рассматриваемых проблем (как никак Салман - инженер по образованию). Рекомендую к ознакомлению, могу дать почитать.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;С этой рецензией связаны&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://blog.akorepanov.ru/post/the-one-world-schoolhouse-quotes/&#34;&gt;Цитаты&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://blog.akorepanov.ru/post/2016-06-29-how-to-study/&#34;&gt;Как происходит обучение&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://blog.akorepanov.ru/post/2016-06-29-studies-at-mit/&#34;&gt;Учеба в MIT&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Учеба в MIT</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/2016-06-29-studies-at-mit/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/2016-06-29-studies-at-mit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467152350/o-MIT-facebook_zizv3u.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Из книги &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;{{ &amp;lt;relref &amp;quot;2016-06-30-the-one-world-schoolhouse.md&amp;quot;&amp;gt; }}&#34;&gt;Весь мир - школа&lt;/a&gt;&amp;rdquo; Салмана Хана (The One World Schoolhouse).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хан (создатель знаменитой Академии Хана) о своей учебе в Массачусетском технологическом институте:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;В первые дни в МТИ я не уставал удивляться обилию интеллектуалов вокруг. Среди первокурсников МТИ были дети, представлявшие Соединенные Штаты и Россию на Международной математической олимпиаде. Наш первый лабораторный курс по физике вел профессор, получивший Нобелевскую премию за доказательство существования кварка. Буквально все выглядели умнее меня.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Постепенно освоившись в университетской жизни, мы с Шантану независимо друг от друга пришли к крамольной, но вполне очевидной мысли: посещение необъятных лекционных аудиторий было пустой тратой времени. Триста студентов набивались в душный зал, чтобы послушать одного профессора, излагающего курс в сотый раз, наизусть, на автопилоте. Непросто высидеть и часовую лекцию, а те, что длились два часа, были хуже пытки. И в чем их смысл? Это учеба или соревнование в терпении? Неужели кому-то в самом деле удавалось таким образом чему-то научиться? Почему студенты вообще ходили на лекции? У нас с Шантану было два предположения: потому что их родители за это заплатили или потому, что прослушать лекцию светила науки - это все равно что попасть на шоу.
Как бы там ни было, мы заметили, что тех, кто в экстазе посещал все лекции подряд, сильнее всех лихорадило накануне экзаменов. Но почему? Возможно, потому, что они привыкли к состоянию пассивности. Отсиживали положенное в аудитории, пропускали через себя темы и предметы, полагая, видимо, что обучение происходит само собой, как осмотическая реакция, но это не срабатывало, потому что они не принимали активного участия в процессе. Это не их вина, они лишь аккуратно выполняли предписанное. К несчастью, такой подход вовсе не способствует развитию способностей обучаемых.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вскоре мы с Шантану примкнули к неформальной группе прогульщиков, малочисленной, но приметной и пользующейся дурной славой. Нам это было полезно, но другим не рекомендую. Мы же начали более осмысленно распоряжаться своим временем: учились, активно занимаясь по учебникам, а не высиживая двухчасовые лекции. Мы обогащали себя знаниями, самостоятельно решая уравнения, создавая программы и отказавшись от созерцания вещающего на аудиторию профессора. Еще на первом курсе мы убедились, что такой подход себя оправдывает. Нас не трясло на контрольных и перед экзаменами в конце семестра, мы и так все время решали уравнения.
Потом мы познакомились с ребятами постарше, несомненно блестящими, бравшими по восемь-девять курсов за год (вдвое больше обычной, и без того насыщенной, нагрузки среднего студента МТИ), которые и нас стали на это подбивать. Их аргументация сводилась к тому, что все способны освоить раза в два больше, чем предлагает программа, будь то в школе или в университете. Надо только перестать бесцельно маяться на лекциях и заняться настоящей учебой. И нет тут никакого фокуса, никакой загадки, все дело в дисциплине и труде. Только трудиться надо эффективно, естественно и свободно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тогда в МТИ мы с Шантану все-таки взяли на себя двойную нагрузку и оба окончили университет с отличием вовсе не потому, что были умнее или усидчивее своих сверстников. А потому, что не тратили время впустую, отсиживая лекции. Не поймите превратно, я вовсе не собираюсь бросать камень в огород МТИ, для меня этот институт является волшебным местом, в котором много восхитительных, творческих людей, которые делают потрясающие вещи. В МТИ мыслили неординарно, там не ограничивали студентов в выборе курсов. Критике подлежит не институт, а старый обычай пассивного прослушивания лекций.
Замените лекционный курс деятельной учебой, и тогда каждый окажется способен превзойти ожидания, свершить больше, быстрее и эффективнее, занимаясь в собственном темпе, кураторы и лабораторные работы придут на помощь. Каждый достигнет высоких целей, если дать ему свободу самому эти цели выбирать.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Welcome to Ghost</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/welcome-to-ghost/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/welcome-to-ghost/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Переехал с wordpress&amp;rsquo;a на ghost и github pages.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Блог веду с 2013 года, пишу редко, а платить за хостинг приходилось регулярно. 119 деревянных в месяц. Хостился всё это время на ihc.ru&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wordpress мне всегда не очень нравился, особенно его кривоватое форматирование.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В ghost&amp;rsquo;e всё стильно, модно, молодежно и по минимуму. Пока нравится. Посмотрим как дальше пойдет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;p.s. средства миграции с wordpress&amp;rsquo;a очень просты - специальный плагин выгрузит все посты из базы в json формат, который потом можно импортировать в ghost + картинки можно также выгрузить на внешний хостинг cloudinary.com (где до 2-х Гб картинок бесплатно можно хранить и сервис как раз под это заточен)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Осталось тут ещё пару вещей доделать - комментарии  disqus подключить, сервис аналитики (яндекс или гугл), со шрифтами что-то сделать русскими и добавить код оценки времени чтения статей. Но это дело наживное.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Кремниевая долина</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/silicon-valley/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/silicon-valley/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://akorepanov.ru/wp-content/uploads/2016/03/Screen-Shot-2014-04-07-at-22.03.19.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/h_355,w_629/v1467022598/Screen-Shot-2014-04-07-at-22.03.19-e1458724150647_swpxay.png&#34; alt=&#34;Screen Shot 2014-04-07 at 22.03.19&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В этом посте приведены цитаты из книги &lt;a href=&#34;{{ &amp;lt;relref &amp;quot;yandex-book.md&amp;quot;&amp;gt; }}&#34;&gt;Яндекс.Книга&lt;/a&gt;, которые касаются IT-бизнеса в США и его отличий от остального мира. Также говорится о том почему Кремниевая долина появилась там, где она находится сейчас и может ли она куда-то переехать?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; В России столько искусственных препятствий, что всегда есть на кого свалить свою неудачу. Америка устроена по-другому. Здесь нет бюрократии, нет тормозов, здесь есть только собственные ошибки&lt;br /&gt;
 — Никита Иванов&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Появление силиконовой долины&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;После Второй мировой войны американская молодежь ринулась учиться, и количество студентов в расположенном возле Сан-Франциско Стэнфордском университете резко увеличилось. Возникла потребность в дополнительных финансах. Денег у вуза не было, зато имелся большой участок земли (около 32 кв. км). В соответствии с завещанием основателя университета Леланда Стэнфорда продавать ее было нельзя, поэтому декан инженерного факультета профессор Фредерик Терман предложил сдавать землю в долговременную аренду для использования в качестве офисного парка. Но чтобы хоть как-то совместить полезное с приятным, было решено заключать договор аренды только с высокотехнологичными компаниями. Это позволило решить вторую главную проблему университета — выпускники Стэнфорда получили возможность найти работу в непосредственной близости от альма-матер. Фредерика Термана называют теперь одним из отцов-основателей Кремниевой долины.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Сан-Франциско, демократы и гарантия, что жизнь не опустится ниже определенного уровня как стимул к тому, чтобы пробовать что-то новое&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Сан-Франциско — город на любителя. У меня первое впечатление отрицательное. Второе и третье — тоже отрицательное. Слишком много на улицах бездомных раздолбаев и просто раздолбаев — я такого не люблю. Они ведут себя в рамках допустимой дерзости, но на грани фола. Кажется, что все эти люди, химически зависимого телосложения, с лицами сдерживающихся из последних сил зомби, только терпят окружающих. Но стоит только полиции устраниться, как город моментально превратится в ад. Сильнее всего этим адом попахивает по ночам. Центр Сан-Франциско становится похож на лагерь беженцев. По улицам центра приходится идти, переступая через спящие тела. Если вычеркнуть из местной реальности небоскребы, то налицо город из страны третьего мира.&lt;br /&gt;
 Бездомные со всех штатов скатываются в Сан-Франциско как по наклонной. Привлекают теплый климат и идеологическое потворство местного населения. Калифорния всегда голосует за демократов, защищает любые меньшинства и одобряет самые дорогостоящие социальные программы. Моя рациональная натура бунтует против такой среды обитания и никак не может вписать в логику увиденного тот факт, что Калифорния — самый успешный штат США. Если бы она была отдельным государством, это была бы двенадцатая экономика мира. Почему именно демократический, а не республиканский штат выиграл борьбу за молодые деньги? Ведь республиканцы считаются партией ответственных людей, а за демократов голосуют только неассимилировавшиеся мигранты и коренные дармоеды.&lt;br /&gt;
 Через неделю жизни в этом городе все наконец сходится. Ложной оказывается именно предпосылка о том, что республиканцы — это про бизнес, а демократы — про справедливость. Англосаксонская политическая культура вообще не любит противопоставлений. Это в континентальной культуре (Франция, Германия, Россия…) идеи конкурируют за обладание обществом: кто не с нами, тот против нас. В англосаксонской же (Великобритания, США, Австралия…) — сосуществование клубов по интересам: за вами идут одни люди, за нами идут другие, но это наши люди, это наша страна, так что давайте теперь договариваться.&lt;br /&gt;
 Обе американские партии играют в одной команде, просто одни в качестве нападающих, а другие — защитников и полузащитников. Республиканцы поддерживают сильных, а демократы создают условия для активизации слабых. Поэтому демократы — это тоже про бизнес. В Америке вообще всё про бизнес, хотя и не всё про прямую выгоду. Всевозможная социальная халява создает предел, ниже которого невозможно упасть. В результате сотни тысяч людей с не самыми острыми зубами преодолевают страх инициативы и тоже идут в бой за общее место под солнцем.&lt;br /&gt;
 Если бы в стране доминировала республиканская мораль, эти люди выбрали бы более осторожную тактику — продолжали какое-нибудь надежное семейное дело, строили бы свои двухэтажные карьеры, были бы склонны к простым решениям, а значит, шансов на очередной инновационный прорыв у страны было бы гораздо меньше. Америка постепенно деградировала бы, превратившись в страну мускулистых лавочников и фермеров. Именно политика демократов помогла интегрировать в экономику домашних задротов и уличных раздолбаев, людей с богатым воображением и сильным интеллектом, которые в результате построили Америке Кремниевую долину и до неузнаваемости изменили мир. Сотни тысяч наркоманов, бомжей и безнадежных компьютерных хомячков, которые распорядились предоставленной возможностью иначе, — это цена, которую страна платит за возможность прокатиться на новой волне развития и получить все шансы для того, чтобы оседлать следующую.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;украсть идею? — смешно&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Главный страх молодого обитателя Долины — не то, что у него могут украсть идею, а наоборот — что его никто не будет слушать, он никому не будет интересен, — говорит Макс Скибинский, довольно известный фаундер, причем не только в русской тусовке. — Если ты будешь сидеть с этой идеей в своей пещере пару лет, она просто сдохнет не родившись. Поэтому тут все стараются показать ее наибольшему количеству людей, проверить жизнеспособность, получить ценный фидбэк. Все пытаются продвинуть свой продукт, и первая стадия — это разговоры и взаимная критика.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Искр не бывает, бывает полугодичный процесс&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;– Вы помните тот момент, когда мелькнула искра и вы поняли: о, надо делать стартап?&lt;br /&gt;
 – Я не хочу отвечать за всех, но я плохо верю в эти искры. Искр здесь не бывает, здесь бывает полугодичный процесс, когда обдумываешь идею, обсуждаешь ее с друзьями в кафе, на бумажке почирикаешь и плавно перетекаешь в стадию «давай попробуем». Это месяц, другой, третий. До первого прототипа – минимум полгода. Редко так бывает, чтобы вчера еще ничего не было, а завтра – бум, мы делаем бизнес.&lt;br /&gt;
 – Вот все сидят в кафе, обсуждают свои стартапы. Люди здесь не боятся, что их идею просто украдут?&lt;br /&gt;
 – Украдут идею?! Я могу тебе дать целый портфель идей – попробуй, сделай! Идей здесь море, главная проблема – построить из идеи бизнес. Удачный стартап отличается от неудачного не наличием гениальной идеи, а способностью команды построить execution. А это прежде всего человеческий труд и нервы. Твои годы – они не увеличиваются, у тебя семья, дети, ты отсутствуешь 24 часа в сутки. Вопросы бытовые, финансовые, они все время на тебя давят. Все бизнесы, которые разваливаются, они разваливаются постепенно. Сначала появляется сомнение, потом ты не можешь сфокусироваться на работе, начинаешь делать тактические ошибки, которые перерастают в стратегические. Потом от тебя уходит какой-то ключевой человек. И постепенно так все и разваливается. По совокупности мелких вещей.&lt;br /&gt;
 – А в какой момент кончается первоначальный запал и начинается просто терпение?&lt;br /&gt;
 – Это очень важный момент. Бизнес очень легко начать. Героически работать днем и ночью – поначалу это даже весело. Но в таком режиме можно протянуть неделю, месяц, полгода. А когда ты сидишь ночами девять месяцев, год, то это начинает тебя давить. Я очень часто езжу по конференциям, выступаю. Когда я был в России, я спросил аудиторию: «Ребята, сколько раз вы блевали за клавиатурой от усталости?» У меня такое было два раза, когда меня от усталости начинало рвать. Я брал день-два отдыха, отсыпался. Я этим не горжусь, но через это проходят все. Мой партнер, CTO компании Дима Сетракян, работает восемь часов у нас в офисе, с 19 до 23 часов он проводит время с детьми, с 24 часов до 3 ночи он проводит время с Питером по скайпу. И так пять лет подряд, без исключения, включая многие выходные.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;5 лет — развитие сложных продуктов&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Никита Иванов, учредитель и исполнительный директор GridGain System:&lt;br /&gt;
 – Наш софт сегодня стартует каждые 10 секунд по всему миру. У нас куча пользователей. В 2010 году мы получили первое посевное финансирование, в 2011-м мы получили второй раунд финансирования. В начале 2013-го – третий, от Саши Галицкого, кстати. Это нам позволило стартовать реальный бизнес в 2012-м и начать продажи. В этом году они будут в районе двух миллионов долларов. Это первый год, когда мы что-либо продаем. До этого у нас была цель сделать продукт. Половина наших людей работают в Питере, половина здесь. Мы реальный «силиконовый» стартап, мы только-только начинаем.&lt;br /&gt;
 – Пять лет, и «только начинаем»?!&lt;br /&gt;
 – Именно. Многие люди этого не понимают. Одна из проблем инновационного бизнеса в России в том, что все думают, будто можно что-то сделать за год, за два. Они считают, что если ты вложился, месяц посидел дома, что-то там понатыкал – это должно превратиться в следующий Facebook. Бывают такие уникальные случаи, но 90 процентов компаний растут гораздо медленнее.&lt;br /&gt;
 – Мне здесь в Долине уже приходилось слышать, что сейчас время скоростных стартапов с бюджетом в 30–50–70 тысяч долларов. Люди берутся, смотрят, пошло – не пошло, выкидывают и следующим стартапом занимаются.&lt;br /&gt;
 – Да, попробовал, плюнул, пошел дальше – это популярно сейчас, но я в это не верю. Это моя личная точка зрения. 99 процентов таких стартаперов ничего не сделают в своей жизни. Они так и живут как паразиты на теле инвестора. Три-четыре попытки, и самая продуктивная часть твоей жизни прошла, всё – ты упустил свой шанс, ты ничего не сделал. Здесь есть целый класс таких людей, уже выросло целое поколение, которое по-другому не мыслит – просто взять классную идею, раздобыть на нее бабки и платить себе зарплату. Это такой способ трудоустройства.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 — Но здравых людей в Долине тоже много. И, кстати, из тех немногих русских ребят, которые все-таки занимаются стартапами, большинство строят бизнес вокруг проблем, которые объективно тяжелы для решения. Это трудно назвать преимуществом, поскольку далеко не всегда хороший бизнес вырастает вокруг проблемы, которая тяжела для решения. Но в силу нашего образования, мировоззрения мы не стараемся идти простыми путями. И в случае с нашим стартапом это та же ситуация, потому что мы делаем сложную систему. Это во многом научная работа, куча математики, куча алгоритмов, куча вещей, которые мало кто понимает и умеет делать.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Не стоит жертвовать спортом и семьей. Никогда. Ни при каких обстоятельствах&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Алексей уже минут десять интеллигентно нервничает, наконец просит его отпустить. У него сейчас занятия дзюдо, а потом его ждут дома. &lt;strong&gt;После первого года упорной и беспорядочной работы он пришел к выводу, что как бы ты ни вкалывал, нельзя жертвовать двумя вещами: семьей и спортом.&lt;/strong&gt; Если не уделять время семье, то можно оказаться человеком успешным, но несчастным. А если не заниматься спортом, то просто неоткуда будет черпать силы. На друзей, конечно, времени уже не хватает, но все-таки они есть.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Яндекс.Книга</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/yandex-book/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/yandex-book/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022600/1010315780_zflky7.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022600/1010315780_zflky7.jpg&#34; alt=&#34;1010315780&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Что:&lt;/strong&gt; Яндекс.Книга&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Кто:&lt;/strong&gt; Дмитрий Соколов-Митрич&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Почему:&lt;/strong&gt; лучшая летопись событий становления технологической компании из тех, что я читал до сих пор&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Вердикт: &lt;sup&gt;10&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итак, это вторая книга Дмитрия Соколова-Митрича, которая попала мне в руки. Рецензию на другую можно найти &lt;a href=&#34;{{ &amp;lt;relref &amp;quot;real-reporter.md&amp;quot;&amp;gt; }}&#34;&gt;здесь&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дмитрий — мастер пера и журналистики. Он на протяжении всей книги докапывается до фактов, берет множество интервью у самых разных людей (включая владельцев больших российских IT-компаний). В результате получается не просто история становления Яндекса, а нечто большее — книга о современной карте инноваций, о том куда движется мир.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Интервью брались как у основателей Яндекса — Аркадия Воложа и Ильи Сегаловича, так и у таких видных деятелей как Давид Ян, Сергей Белоусов, Александр Галицкий и пр. Все имена-фамилии гуглятся.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книга написана простым и понятным языком (что, в общем то, присуще всем статьям и книгам Дмитрия Соколова-Митрича). Прочитать её будет крайне полезно тем, кто интересуется сферой высоких технологий. Есть о чем поразмышлять.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;цитаты&#34;&gt;Цитаты&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Про силиконовую долину я решил вынести цитаты в &lt;a href=&#34;{{ &amp;lt;relref &amp;quot;silicon-valley.md&amp;quot;&amp;gt; }}&#34;&gt;отдельный пост&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Я люблю говорить, что идеи возникают не в голове, а между головами. Творческим людям нужно видеть приятные лица, встречаться в коридорах, разговаривать — тогда что-то искрит.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Крэйзи люди, корпорации и школьное образование&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Александр (Саша) Галицкий, основатель и управляющий партнер компании Almaz Capital Partners, член Совета фонда «Сколково», разработчик технологий Wi-Fi и VPN&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да и мир с тех пор сильно изменился, спецслужбы уже по-другому работают.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– А как он изменился?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Ну вот смотрите, мировые лидеры в сфере информационных технологий сегодня – это четыре компании: Google, Facebook, Amazon и Apple. Они знают про нас все, они расширяют сферу своего влияния, они все прочнее привязывают к своим девайсам. Google уже покупает телестудию, потом они купят банк. А Apple уже сейчас имеет резервы больше, чем правительство США, причем очень хорошие резервы без всяких долгов. И, в принципе, чисто технически эти компании уже давно способны исполнять государственные функции, быть альтернативной геополитической картиной мира.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– И как нужно правильно конкурировать в современном мире?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Надо делать ставку на смелые, талантливые мозги. Давайте возьмем наиболее успешные примеры в российском IT-бизнесе: «Яндекс», Acronis, Parallels, «Касперский», ABBYY, Veeam, Evernote. Что в них есть общего? Почему у них получилось, а у других нет? Ответ очень простой. Все эти компании созданы и доведены до определенного уровня людьми, которых по-английски называют «крейзи». По-русски «сумасшедшие» звучит тоже неплохо. Они все по-хорошему ненормальные люди. В сегодняшнем мире это главная сила.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– И что надо делать, чтобы таких людей в России стало больше? Можно ли производство крейзи-людей поставить на поток?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Надо правильно выявлять способности, начиная с самых ранних лет. Чем отличается наша начальная школа от буржуйской? В буржуйской учебной среде выделяют людей с различными видами способностей. Причем делают это не по тем критериям, что у нас. Там, чтобы тебя записали в одаренные, вовсе не обязательно хорошо решать математическую задачу и тихо сидеть на уроке. Там опираются на принципы отбора, которые иногда поражают – они гораздо более многогранные. У нас в школах можно увидеть очень много талантливых ребят, которых забивают в третьем, четвертом, пятом, шестом классе, и они не вырываются вверх, потому что зашорены, запуганы, а очень часто это талантливые дети. И в результате мы часто видим очень способных взрослых людей, которые не получили должного образования. Просто в какое-то время процесс реализации их таланта был искусственно заблокирован. В советские времена это еще как-то делалось: были физматшколы, были олимпиады, были другие инструменты, которые выявляли талантливых ребят, давали им возможность развивать талант. Сейчас этого гораздо меньше. А ведь люди стоят в основе всего. Ничего другого, кроме знаний и таланта, человечество для своего развития еще не придумало. &lt;strong&gt;Умные всегда побеждают сильных. Иногда не сразу, но в конечном счете – всегда.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;методика богатства в 90-е&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Сначала компьютеры, дальше спирт «Рояль», плавно переходящий в ликер «Амаретто», затем собственный банк и — выход в олигархи. Этим путем шли почти все, но многие застревали на том или ином этапе. Кто-то из «Амаретто» уходил чисто в водку… Кто-то, как Аркаша, занявшись компьютерами, выбирал это основной специализацией. А кто-то по мере роста капитала шел дальше, выше. Тогда всем казалось, что главное — деньги, то, как именно ты их зарабатываешь, — дело десятое.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;бизнес и научная сфера&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;В общественном сознании прочно закрепилась мысль, что российские предприниматели первого призыва вышли из криминала, спорта, силовых структур, номенклатуры, комсомола. Но незамеченным остался тот факт, что столь же успешной кузницей кадров для первого поколения постсоветских бизнесменов оказалась научная среда. Причина проста: это были умные, образованные люди с большим опытом решения задач. А что есть бизнес, как не решение задач?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Аркадий Волож&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Волож вообще по натуре не программист, не математик и даже не ученый. Для него всякие технические задачи сами по себе не очень интересны. Вот вам интересно заниматься умножением в столбик? Волож понимает, что любая техническая задача – у нее либо есть решение, либо нет, и в этом уже заключается ответ. Воложу интересны задачи, на которые ответа нет. Где результат зависит от человеческих отношений, от среды и ценностей. Ему интересно создать группу людей, которая будет двигаться и добиваться успеха, делать что-то интересное и полезное для людей, менять реальность. Люди с подобным складом ума обычно становятся общественно-политическими деятелями. Но в то время, когда мы росли и формировались, эта сфера жизни выглядела более или менее отвратительно. Поэтому Волож, что называется, пошел другим путем.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Розовые очки основателей стартапа&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;**Давид Ян, Abbyy **&lt;br /&gt;
 Я думаю, это касается не только меня, а вообще любого стартапа. У человека, когда у него возникает желание что-то сделать, оценки сложности будущего предприятия занижены на порядки. И это хорошо, это правильно. Потому что если бы человек трезво оценивал предстоящие на этом пути кошмары и ужасы, он бы просто не взялся за это дело ни за что на свете.&lt;br /&gt;
 — Это такое обезболивающее перед предстоящей операцией над самим собой.&lt;br /&gt;
 — Да. И очень здорово, что люди на старте смотрят на грядущие усилия через такие розовые очки. Они ввязываются в бой, а потом выясняется, что это в сто раз сложнее, чем они думали, но уже обратного пути нет, и они в конце концов достигают цели.&lt;br /&gt;
 — Или не достигают.&lt;br /&gt;
 — Или не достигают. Но хотя бы пробуют.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Инвесторы инвестируют на этапе прототипа&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ведь даже сегодня никто не инвестирует под идею. Наш случай — это idea stage, когда нет ни прототипа, ни продаж, ни клиентов, ни команды — ничего. Только бумажка. Даже самые сумасшедшие бизнес-ангелы инвестируют на этапе прототипа — когда у тебя есть уже что-то движущееся хотя бы на экране. Idea stage — это раунд под названием Friends &amp;amp; Family. То есть друзья и родственники, которые тебя знают, они вкладывают скорее не в твою идею, а в тебя лично.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Про то как компьютерные игры мешают делу&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Как замочить всех монстров?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 Одним из немногих обитателей последней комнаты в CompTek (прим. — компания по продаже компьютеров, в недрах которой вырос Яндекс, принадлежала Аркадию Воложу), которые не отличались особой угрюмостью, был Максим Елисеев. Экстраверт. Причем не из анекдота.&lt;br /&gt;
 — Это был классный парень — большой, веселый, он любил пить пиво и играть в игрушки, — вспоминает Сегалович. — За это потом и поплатился, потому что года через полтора с ним стало совершенно невозможно работать, он все время играет. Но в тот момент он занимался интерфейсом, а я делал все, что относится к поиску, к базе. Между делом этот Макс научил меня играть в Doom. И я проиграл в Doom-2 всю осень, зиму и весну с 1993-го на 1994 год. Прошел от самого начала до самого конца. Честно убил всех монстров, с сохранением. Добросовестно их отстрелял и успокоился. С тех пор больше ни в какие игры не играл — вот уже двадцать лет. Ну, разве что в конце 90-х еще немного поиграл во что-то типа Бэтмена — и больше ни-ни.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;шутка про название компании&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— А однажды нам пришло такое письмо, — смеется Волож, — «Как же вы здорово придумали с этими своими инь и ян. Ведь „иньдекс“ — это же женское что-то такое, а „Яндекс“ — это такое сильное, мужское, то есть индекс, но с яйцами!»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;объем российского интернета в конце 90-х&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Весь Рунет конца 90-х годов весил примерно 5–7 гигабайт — сегодня он весь поместился бы на флешку не самого большого объема. Но главное — тогдашний интернет отличался от нынешнего примерно так же, как колониальная система от свободной рыночной экономики. Каналы между государствами и городами были узкие, американские сайты очень медленно загружались в Москве, а московские — в регионах. Поэтому владельцы порталов с большим объемом контента предпочитали делать «зеркала» — копии-колонии своих сайтов в разных местах страны.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;яндекс основали не программисты&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;В истории про «Яндекс» самое смешное то, что среди его отцов-основателей нет ни одного профессионального программиста. Поисковая компания стоимостью 15 млрд долларов, которая контролирует более 60% российского рынка поиска, создана программистами-любителями! Впрочем, по-другому и быть не могло: вплоть до начала 90-х такой специальности в наших вузах просто не было.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Я физик, Сегалович — геофизик, Маслов — математик, Лена и Аркаша — инженеры-математики, — загибает пальцы Леонид Бровкин, который пришел в комнату напротив туалета чуть позже, в 1998 -м. — Программирование — это ведь технический навык. Мы не программисты, мы инженеры. Если я сегодня уволюсь из «Яндекса» и пойду с улицы искать работу, мне дадут стандартную задачу на собеседовании, я ее не решу, и меня на работу не возьмут. Честное слово.»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;люди-трамваи и другие&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Леонид Богуславский, председатель совета директоров инвестиционной компании ru-Net&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У меня есть вообще такая теория. У каждого человека в течение жизни возникает некоторое количество уникальных для него возможностей. И люди делятся на три категории. Одни эти возможности не замечают, просто не видят. Вторая категория — это те, кто видит эти возможности, но не готов ничего изменить в своей жизни. Я их называю люди-трамваи, они ездят по рельсам, видят, что вот там что-то такое светит, что-то хорошее, интересное, но как-то вот на рельсах тоже неплохо, надежно — ну и едем дальше. А третья категория — это те, кто видит эти возможности и всегда готов к переменам, чтобы их постараться реализовать.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Илья Сегалович, увлечения в детстве и «писатели не оканчивают литературный институт»&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— У меня вопрос из вашего детства. Когда вы сами ощутили, чем будете заниматься? Когда пришло понимание, что надо как-то продвигаться в этом мире, что-то создавать?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Я понял это в классе, наверное, пятом. Другое дело, что прошел по целому кругу интересов, которые у меня менялись. Но они в той или иной степени были все-таки какими-то интеллигентными увлечениями. Не мечтал стать летчиком или космонавтом, хотя… мечтал стать спортсменом, потому что в школе серьезно занимался спортом. Первым очень большим увлечением была биология. Я серьезно увлекся ею в пятом классе, как важнейшим проектом, и уже на следующий год получил первую премию олимпиады МГУ по биологии. На последнем туре олимпиады на кафедре растений биофака МГУ нам давали веточки без листьев, и ты должен был по их структуре, почкам определить, какой это кустарник или дерево. Я из десяти веточек правильно назвал восемь, и мне поставили пять баллов. С первой премией олимпиады мог на биофак поступать без экзаменов. Я каждый день после уроков ходил заниматься в кружок при Московском зоопарке, убегал с уроков в школе и сидел в библиотеке, читал справочники. Это в шестом классе. Но когда достиг на этом пути некой промежуточной вершины, спросил себя: а что дальше? Дальше было не очень понятно. А тут еще отец, который был инженером, ученым, стал меня так немножко третировать: ну что, ты будешь теперь с сачком бегать всю жизнь? А я реально с сачком бегал, у меня были коллекции — жуки, бабочки. Короче, мы с ним поговорили, и он сказал: ну хорошо, я еще понимаю — биофизика… Но для нее нужна математика. И я биологию описательную отсек полностью и уже с конца шестого класса начал серьезно заниматься математикой. И в восьмом классе выиграл Всесоюзную телевизионную олимпиаду по математике, она называлась «Секреты чисел и фигур». А параллельно я писал рассказы и даже печатался, потому что мамино влияние тоже было очень сильное. И хотел поступать в Литературный институт. Но тут уже мама серьезную беседу со мной провела, объяснила, что все выдающиеся писатели никакого отношения к литературному институту не имели и для того, чтобы стать большим писателем, нужно, наоборот, получить какую-то другую профессию, другое образование. Например, много великих русских писателей были врачами. Короче говоря, все закончилось в результате наукой.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;гипотеза о том, что прорывной лидер не удержит позиций&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;в истории технического прогресса есть одна неумолимая закономерность. Когда появляется новая прорывная технология, первоначальный лидер почти никогда не удерживает своих позиций. Долгосрочный успех приходит ко второму, а иногда даже третьему или четвертому преследователю. Те свойства ума и характреа, которые позволяют совершить краткосрочный прорыв, как правило, несовместимы с долгосрочным развитием. К несчастью для команды «Рамблера», они эту гипотезу своим примером полностью подтвердили.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Современная молодежь и возможности (в сравнении с советской)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Денис Калинин, бывший гендиректор «Сбербанк-Технологии»&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У современной молодежи теперь другие проблемы. Сегодня возможности есть любые. Можно сделать все, что угодно, если ты знаешь, чего хочешь. Но от такого большого количества возможностей тяжело на чем-то сконцентрироваться. Избыток возможностей — эта проблема ничуть не меньшая, чем отсутствие возможностей.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;«Зажечь реальность вокруг»&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;У Даниила Хармса есть выражение, которое точно характеризует главный прием «Яндекса» в борьбе со свойственной любой компании инертностью, — «зажечь реальность вокруг себя». Волож очень любит создавать неотвратимость перемен, чтобы всем вместе с боем прорываться на новый уровень.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;кто известен в силиконовой долине (из разговора с тем, кто там живёт и работает)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;– А еще кого из наших тут знают с хорошей стороны?&lt;br /&gt;
 – Касперский, Белоусов, Богуславский отчасти с «Яндексом», команда Mail.ru, Миша Зайцев, может, Пачиковы. В принципе, имен много, всех так не вспомнишь.&lt;br /&gt;
 – А Павел Дуров?&lt;br /&gt;
 – Кто это?&lt;br /&gt;
 – Он создал «ВКонтакте» – самую популярную в России социальную сеть.&lt;br /&gt;
 – Вообще не знаю.&lt;br /&gt;
 – ?!&lt;br /&gt;
 – Здесь никому не нужен «ВКонтакте», здесь есть Faсеbook.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ключевое решение Google&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— В истории Google есть одно ключевое решение, которое сделало эту компанию великой, — считает Аркадий Борковский. — Это решение — не идти на IPO до 2004 года, строить из себя маленьких и слабеньких. Они могли бы стать публичными раньше, но тогда им пришлось бы рассказать всему миру, сколько они зарабатывают денег. А денег они уже зарабатывали много. И еще им пришлось бы признаться всему миру, откуда они берут эти деньги, им пришлось бы рассказать про успех поисковой контекстной рекламы. В этот момент они стали бы желанной добычей для гигантов отрасли. До 2004 года Google не хватило бы сил противостоять Yahoo, Microsoft, AOL. Они бы просто подмяли его под себя, и не было бы никакого Google.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;морфология google (google изначально очень плохо понимал склонения, падежи и окончания русских слов — такого просто не было в английском языке)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Морфологию Google сделал выходец с Украины Александр Грушецкий. Сделал на совесть. Разницу в качестве поиска «Яндекса» и Google теперь могли различить только специалисты, да и у тех мнения разделились.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Илья Сегалович и Аркадий Волож&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Илья, безусловно, был идеолог-харизматик. Он направлял, он указывал путь. Будучи, пожалуй, самым эрудированным человеком в компании как по части технологий, так и в области гуманитарных знаний, Сегалович очень сильно повлиял и на «Яндекс», и на Аркадия. С прагматической точки зрения, их тандем лучше всего обозначить старым советским штампом «изобретатель-рационализатор».&lt;br /&gt;
 Илья постоянно искал и находил новые горизонты развития, будоражил коллектив, никому не давал жить спокойно. Аркадий методично заземлял эту неуемную энергию, переводил безумные идеи в рациональную плоскость.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;новый поиск яндекса&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; Человека, который «перепридумал» поиск «Яндекса», зовут Андрей Гулин, и вообще-то он мечтал работать в Google.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Что такое MatrixNet?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;      MatrixNet — это специальный алгоритм машинного обучения, разработанный «Яндексом». В результате его внедрения произошло многократное увеличение количества факторов ранжирования и, как следствие, повышение качества поиска.&lt;br /&gt;
 Если вы не имеете непосредственного отношения к поисковым технологиям, то больше вам знать про MatrixNet не нужно — все равно не поймете. Если же вы к поисковым технологиям отношение имеете, то вы и так знаете, что такое MatrixNet.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;поездки по России в детстве и книжки про полководцев&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Сергей Белоусов, основатель и генеральный директор компании Acronis, старший партнер фонда Runa Capital, председатель совета директоров и сооснователь Parallels&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во-первых, мы с мамой очень много ездили по России. Она физик, но летом ездила как повар в геологической партии: чтобы самой все посмотреть и мне показать. Мы были на Дальнем Востоке, в Якутске, Иркутске, Кызыле, Красноярске, на Урале, Кольском полуострове, всю Волгу изъездили, в Грозном были, в Тбилиси — практически везде. Это раз. А потом, в детстве мне очень много давали читать книжек про разных полководцев, государственных деятелей, ученых и прочих лидеров. Не исключено, что это как-то повлияло на пробуждение моих управленческих способностей&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;русские и создание команды&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Может, это вопрос менталитета? В Кремниевой долине очень хорошо видно, что русские плохо умеют строить команды.&lt;br /&gt;
 — Русские очень критичны сами к себе. Чтобы развивать технологии, надо иметь оптимизм, а не говорить, что русские не умеют того или этого. Придите на любое собрание в России — вместо того чтобы говорить о планах и достижениях, мы говорим о проблемах и о том, почему у нас ничего не получится. Хотя по факту в России за последние пятнадцать лет было создано больше технологических компаний, чем в Германии. Притом что там есть и сильная наука, и многолетняя бизнес-культура. Тем не менее у нас появились «Яндекс», Mail, Parallels, Acronis, Касперский, ABBYY, ТФТ, 1С и продолжают создаваться новые бизнесы. Можно, конечно, говорить, что «Яндекс» — это толпа айтишников, которым просто повезло, но это разговоры для бедных. Толпа с десятками миллиардов в руках, которая успешно конкурирует с Google и не умеет создать команды? Как так?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;по-дурацки устроенный мир людей&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Сергей Белоусов (создатель «Parallels»):&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 «…Действительность можно условно поделить на три части. Первая — это неживой мир, которым занимается физика; я упустил время, чтобы заниматься им, хотя когда-то хотел. Вторая часть — мир живых существ, который исследуют медицина, биология и т. д., все эти желудки-мозги. Этим мне заниматься тоже поздно. Наконец, третий мир — это мир людей: общество и в том числе бизнес. Он, конечно же, пересекается с первыми двумя, и до недавнего времени он мне казался интересным, хотя сейчас я в этом не уверен. Люди — странные создания, и потом, их просто очень мало. Чтобы знание имело вес, нужно, чтобы у него было достаточное число носителей. Например, в живом мире существует огромное количество ДНК, это отдельный мир, возникший очень давно, и в нем много закономерностей. Неживые частицы существуют почти 14 миллиардов лет. А люди существуют недавно, и закономерностей у них мало. Про человека просто нечего узнавать. Понятно, что люди что-то делают. Вот вы книгу зачем пишете? Ведь в результате получится просто больше знаний: например, о том, как устроено управление США или Россией. Устроено как-то по-дурацки. Ничего особенно интересного в этом нет.&lt;br /&gt;
 — А что вам интересно теперь?&lt;br /&gt;
 — Мне интересен мир неживых вещей, технологий. Они ближе к физике, чем к миру людей»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;что такое «много денег»&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; Что такое, по-вашему, «много денег»?&lt;br /&gt;
 — Много денег для компании означает, что она прибыльна, у нее большая капитализация и она может позволить себе нанимать любых специалистов и покупать других игроков рынка. Если у вас много денег, то вы можете основать новый университет. Например, хороший университет стоит приблизительно миллиард долларов; неплохой обойдется как минимум в триста миллионов. Это я хотел бы сделать — как Карнеги — Меллон, например. Поддержка науки и образования — это, пожалуй, единственная область благотворительности, в пользу которой я верю.&lt;br /&gt;
 — В СМИ я читал, что вы поставили себе цель дорасти до миллиарда.&lt;br /&gt;
 — Это не так. Я сказал, что пока компания IT-отрасли не доросла до миллиарда, она является стартапом. Больше миллиарда — это уже состоявшийся бизнес. И гордиться какими-то достижениями, пока вы не достигли этого уровня, смешно. Примерно как кичиться тем, что ты стал чемпионом по борьбе в Курской области. Так или иначе дорасти до миллиарда долларов оборота — хорошо, и мы пытаемся довести Acronis и Parallels до этого уровня.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;схожесть между развалом Советского Союза и Римской империи&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Римская империя развалилась по причине многих факторов. Но главными, на мой взгляд, были три: первая — это монотеистическая религия. Христианство. Армия потеряла старую веру. И воины под влиянием нового учения бросали оружие, переставая защищать империю. Вторая причина — это новая технология счета. Цифры. С их приходом начала меняться структура знания. И то и другое сильно пошатнуло главные устои государственности, что и позволило третьей причине — набирающим силу варварам — победить.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Советский Союз развалился ровно так же. Но главных причин тоже три. Первая. Вера в идеалы. Советские идеалы были подменены идеалами, пришедшими с Запада. Они казались для людей более ценными. И граждане Союза просто перестали ценить и защищать свою страну. Вторая. Это, как вы уже понимаете, компьютеры и информационные технологии. Опять же это есть новая система исчисления и скорость переноса информации. И власть не обратила на это должного внимания. И то и другое сильно пошатнуло главные устои государственности, что и позволило третьей причине — набирающему силу сепаратизму — победить и разорвать страну. Люди просто остановились. Когда не знаешь, что делать, лучше ничего не делать. И нужен был нам человек, способный понять эти изменения и выстроить концепцию плавного перехода общества в новую формацию. Но не случилось. Мы просто деградировали. Один в один как это случилось и с Римом.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;как будет развиваться Россия дальше&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;В Америке в стартапы инвестирует частный бизнес. А у нас большая часть бизнесменов – времён волны «купи-продай». В этом ничего плохого нет. Это крепкие хозяйственники, собственники. Но прорыва, чуда развития при них не случится. У них другая ментальность. Они не мечтают! Их стихия – перераспределение ресурсов, продажа каких-то возможностей, что-то купить ненужное, что-то продать ненужное, затратить минимальное количество энергии на максимальный выхлоп и на это жить. Такой вид занятий можно называть бизнесом, но психологически это воровство добавленной стоимости.&lt;br /&gt;
 Будущее не важно, прошлое не важно, важен только момент сделки. Естественно, это не принцип развития страны. Потому что когда эта логика доминирует в госуправлении, то получается нефть, газ и подушка безопасности. Закончится этот период большой депрессией, когда денег будет много, а потребителей не станет, рынка не будет. Тогда возникнет обыкновенное чудо, которое сформирует новую волну и новое движение»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;пессимистичная картина мира русского человека и боязнь действовать&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«Это просто удивительно, с каким невероятным упорством мы продолжаем отстаивать своё право не верить в собственное развитие. Такое ощущение, что пессимизм – это часть нашей культурной и национальной самоидентификации – как ислам для арабов, чувство вины для немцев или миф о равных возможностях для американцев. Пока я писал эту книгу, я постоянно делился с окружающими своими маленькими открытиями: что у «Яндекса» 62% поискового рынка России, что у нас до сих пор конкурентоспособное техническое образование, что мы можем занять лидирующие позиции в нарождающейся индустрии обработки данных, – меня все слушали, и почти все не верили. Отказывались верить. Это ломает всю их уютную пессимистическую картину мира. Выводит из равновесия веками налаживаемую систему сдержек собственного поступательного движения. Ведь если всё самое главное происходит не где-то там, далеко, в другом районе, а здесь и сейчас, – из этого следует неумолимый вывод о том, что нужно действовать. Просто действовать. А это ух как непросто!»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;российская скромность и выход яндекса на IPO&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Помимо неумения действовать в состоянии анабиоза, гастроли «Яндекса» немного портила еще одна особенность национального менталитета — обыкновенная советская скромность. Перед роуд-шоу команду, конечно, инструктировали банкиры из Morgan Stanley, но разницу культур все равно не спрячешь. В Штатах умеют подавать себя, там люди учатся этому с детства. В России главной движущей силой развития всегда считался умеренный комплекс неполноценности. А в «Яндексе» это качество и вовсе возведено в культ. Разговаривать с американцами в таком духе было нельзя. Любая нотка неуверенности в голосе топ-менеджеров страшно их пугает, а наше скромное «работаем помаленьку» и вовсе означает, что компания на грани банкротства.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;движущие силы&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Я иногда шучу, что в России с мозгами всегда было хорошо, потому что климат располагает. За окном холодно и пасмурно, делать особо нечего, поэтому люди занимаются мозговой деятельностью. Плохая погода и армия — две движущие силы развития интеллекта в России.&lt;br /&gt;
 — А армия-то тут при чем?&lt;br /&gt;
 — Ну как? Будешь плохо учиться — не поступишь в университет — попадешь в армию. Поэтому многие стремятся получить высшее образование.&lt;br /&gt;
 Но вернемся к той погоде, которая не за окном. Понимаете, людям надо создавать условия. Чтобы они не уезжали в другие страны. Но ведь создать условия — это не просто стены покрасить и кормить булочками. Условия — это нечто большее, и вот за эту часть я переживаю. У нас в «Яндексе» пока — тьфу-тьфу! — все хорошо, люди приходят, им весело, им интересно. Тут критическая масса таких же, как они, есть о кого «потереться». &lt;strong&gt;Я люблю говорить, что идеи возникают не в голове, а между головами. Творческим людям нужно видеть приятные лица, встречаться в коридорах, разговаривать — тогда что-то искрит.&lt;/strong&gt; Но такая «погода» должна быть не только в офисе, она должна быть на улице, вокруг. Люди должны чувствовать, что их работу понимают и уважают. У меня иногда такое ощущение, что сейчас время какое-то предвоенное, отношение ко всему меняется, и не в лучшую сторону (это интервью состоялось в феврале 2014 года, до острой стадии украинского кризиса. — Авт.). Меня это пугает, я волнуюсь. Ведь то, о чем мы сейчас с вами говорили, очень важно. Для экономики, для населения, для страны, для всего — это эпицентр возникновения новой реальности, в России на этом может целая жизнь зародиться. Но я боюсь, что мы имеем и другой шанс — собственными руками лишить себя этого будущего.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Шантарам</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/shantaram/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/shantaram/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022601/2266882_800_uxvgrk.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022601/2266882_800_uxvgrk.jpg&#34; alt=&#34;2266882_800&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Что:&lt;/strong&gt; Шантарам&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Кто:&lt;/strong&gt; Грегори Робертс&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Почему:&lt;/strong&gt; про Индию, заинтересовался этой темой после поездки в Гималаи&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Оценка: &lt;sup&gt;9&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Это художественная книга, объемная. Читается довольно легко, но под конец уже начинаешь уставать и читать через силу (сказывается размер).&lt;br /&gt;
 Тем не менее, толщина книги оправдана. В ней много описания деталей, быта, окружения (кто-то может назвать это водой, но на мой взгляд это хорошо — позволяет нарисовать в голове картинку).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ценность книги — взгляд на Индию глазами иностранца (нас с вами), при этом не поверхностный взгляд, а взгляд ученого-естествоиспытателя, который хочет максимально изучить явление.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Большая часть действия происходит в городе Бомбей (ныне — Мумбаи), также среди мест действия — Гоа, Пакистан, Афганистан и чуть-чуть Африки. На дворе 1980-е.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Главный герой — австралиец, сбежавший из австралийской же тюрьмы и чудом умудрившийся прилететь в Индию, по поддельному паспорту. Здесь он заводит знакомство с местным гидом — Прабакером. Это индус, живущий в трущобах. Прабакер показывает ему изнанку Бомбея и вводит в этот дивный новый мир.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Запускается цепочка удивительных событий, герой успевает пожить в трущобах, попасть уже в местную тюрьму (дважды), стать спасителем (не счесть сколько раз), по-настоящему влюбиться, внедриться в мафиозные структуры, понять их экономику и принципы, съездить на войну… спасти настоящего медведя, в конце концов. И это, ребята, далеко не полный перечень. Хватило бы на пятьдесят болливудских фильмов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Роман написан удивительно живым языком, описания красочные, сочные — и в этом, вероятно, есть немалая заслуга переводчика. Очень много отсылок к реально существующим местам — такое чувство, что Грегори Робертс сам пережил все события, которые описал и всё, что написано в романе, было на самом деле. Это, пожалуй, понравилось мне больше всего — в историю веришь, хотя зачастую герою слишком везёт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Главный герой старается делать только добрые дела, но он не святой — он просто пытается искупить свою вину. На протяжении романа он как бы рождается вновь (причем даже несколько раз). И всё это время мы бок о бок с ним. Видим его становление. Очень важная черта героя — несгибаемость. В самом начале, он прилетает в Бомбей несломленным в австралийской тюрьме, этот внутренний стержень он хранит на протяжении всей книги и неважно что творится вокруг, что приходится есть, где жить. Это сильная личность изначально. Но он и не рэмбо — множество раз он оказывается на волосок от смерти и только счастливая случайность его спасает.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, история главного героя, рассказанная от первого лица — очень крутая (любовная линия может быть лишней для кого-то, но в целом её тут не так много).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но главного героя можно было бы вообще вырезать (сократив объем книги вполовину). Тогда бы мы получили описание Индии без прикрас — со всеми её плюсами и минусами, в лице соседства трущоб и дорогих гостиниц, всепроникающей коррупции и любовных песен с танцами и т.д. И это потрясающе. Эдакая ода Индии — если до прочтения книги вы вообще ничего об Индии не знали, то скорее всего после — вам захочется там побывать. Лично я был в Нью-Дели и в северной провинции (штат Уттаракханд), и то, что описано в романе в целом совпадает с моим первым впечатлением об этой удивительной стране. Хотя, конечно, мой взгляд — слишком поверхностный (сложно познать страну за две недели).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я немного увлёкся и мог бы наверное ещё много чего понаписать. :) Это хороший знак — значит в книге есть о чём порассуждать. Она — то, что я бы назвал «быть, а не казаться». Действительно гениальное произведение, а не то, что претендует на гениальность. Не исключаю, что кому-то может не понравиться. Но не могу найти ни одной веской причины для этого. Однозначно, must read.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Интересный факт:&lt;/strong&gt; Джонни Депп купил права на экранизацию довольно давно и вроде как даже хотел сыграть главную роль. Пока что проект всё ещё находится в разработке. Думаю, если всё выгорит — эта роль может принести Джеку Воробью оскар.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отзывы критиков&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«Шантарам» — поистине эпическое произведение. Это необъятный, не умещающийся ни в какие рамки, непричесанный, неотразимый, неожиданный роман.&lt;br /&gt;
 «Сиэтл таймс»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если бы меня спросили, о чем эта книга, я ответил бы, что обо всем, обо всем на свете.&lt;br /&gt;
 Пэт Конрой&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я никогда не читал столь интересной книги, как «Шантарам» и вряд ли прочту в ближайшем будущем что-нибудь превосходящее ее по широте охвата действительности.&lt;br /&gt;
 Моздс Исегава&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Шантарам» абсолютно уникален, дерзок и неистов. Он застигает врасплох человека с самым необузданным воображением.&lt;br /&gt;
 «Элле»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Шантарам» покорил меня с первой же строки. Это потрясающая, трогательная, страшная, великолепная книга, необъятная, как океан.&lt;br /&gt;
 «Детройт фри пресс»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Далее пойдут цитаты. Много цитат. Сначала про Индию, потом про общие темы.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;индия&#34;&gt;Индия&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Про Бомбей&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Это мегаполис, приятель, — пустился в объяснения низенький канадец. — А они все одинаковы. То же самое в Нью-Йорке, Рио или Париже. Всюду та же грязь и то же безумие. Да вы и сам, наверное, представляете, что такое мегаполис. Когда вы выберетесь из этого города, вы полюбите Индию. Это великая страна, но города все засраны, приходится признать.&lt;br /&gt;
 …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— А знаешь, она права, Лин, — заметила Карла. — Здесь не Индия. Здесь собрались люди со всей страны, но Бомбей — это не Индия. Бомбей — отдельный мир. Настоящая Индия далеко отсюда.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Немного хинди&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— О да! Я могу научить тебя всему, что захочешь! «Ха» означает «да», «нахин» — «нет», «пани» — «вода», «кханнa» — «еда»…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;жест высшей учтивости&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Спокойной ночи! — крикнул он минуту спустя по-английски и прикоснулся правой рукой сначала ко лбу, а потом к сердцу — жест высшей учтивости в Индии&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Три вещи&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Индиец не в силах противиться трём вещам: красивому лицу, сладкозвучной песне и приглашению к танцу.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Стоит ли торговаться в Индии&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Мы могли бы сбить цену, — произнес вдруг высокий канадец из своего темного угла. Его слова прозвучали в жужжащей тишине, как громыхание камней, рассыпанных по металлической крыше. — Надо уговорить этого менеджера сбавить плату за номер. Снизить ее с с шести баксов в день до четырех. Это, конечно, не такие уж большие деньги, но так здесь делаются все дела. Надо торговаться с этой публикой по любому поводу. Мы завтра уезжаем, а вы остаетесь здесь. Мы говорили об этом, пока вас не было, потому что мы… ну, вроде как беспокоимся о вас. Тут надо держать марку, приятель. Если не научишься этому и не настроишь себя на этот лад, они высосут из тебя все соки, эти людишки. Индийцев, живущих в городах, ничего, кроме своей корысти, не интересует. Я не хочу сказать, что все они такие. Индия великая страна, иначе мы не приехали бы сюда повторно. Но индийцы не такие, как мы. И они, в общем-то, ожидают того, что мы не будем с ними церемониться. Тут надо уметь настоять на своем.&lt;br /&gt;
 Насчет платы за комнату он был, конечно, прав. Мы могли бы выгадать один-два доллара в день. Понятно, что, торгуясь, экономишь деньги. Это, как правило, толковый и вполне цивилизованный способ вести дела в Индии.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но в то же время он был неправ. С годами мы с Анандом подружились. Тот факт, что я отнесся к нему с безотчетным уважением и сразу поверил ему, не пытаясь спорить и выторговать лишний доллар, расположил его ко мне. Впоследствии он не раз говорил мне это. Он знал, точно так же, как и мы, что шесть долларов были не такой уж безумной ценой для трех иностранцев. Владельцы гостиницы ежедневно забирали себе четыре доллара с каждого номера, таково было их правило. Доллар-два сверх этого были тем минимумом, который служил зарплатой самого Ананда и трех коридорных, находившихся в его подчинении. В результате маленьких побед, которые удавалось одержать постояльцам над Анандом, он лишался дневного заработка, а они лишались возможности приобрести друга.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;коррупция в Индии&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Здесь торговали не только наркотиками, валютой, паспортами, золотом и сексом, но и менее осязаемым товаром — назначениями, протекциями, контрактами, сферами влияния. Это была целая система подкупа, игравшая важную роль в развитии индийского бизнеса.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Даже правительственные чиновники и заправилы подпольного бизнеса были обязаны подчиняться этим неписанным законам: соглашения, достигнутые в полутемных кабинках верхнего бара, скреплялись рукопожатиями и наличными лишь на улице, так что никто не мог сказать, что он заключил нелегальную сделку в «Леопольде».&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Однако нет страны, свободной от коррупции. Не придумано такой системы, которая исключала бы незаконный оборот денег. Даже в обществе, проникнутом самыми благородными идеями, привилегированные классы подмазывают колеса, на которых катятся вперед, с помощью подкупа и нелегальных сделок. И во всем мире богатые живут лучше и дольше бедных. «Взяточничество может быть нечестным и честным, — сказал мне однажды Дидье Леви. — Нечестное одинаково во всех странах, а честное — специфическая индийская разновидность». Я улыбнулся, понимая, что он имеет в виду. Индия была открытой и честной страной. Я почувствовал это в первый же день, и мне это очень нравилось. Я инстинктивно старался не осуждать ничего в этом городе, который я все больше любил. Мой инстинкт велел мне наблюдать, участвовать в текущей вокруг меня жизни и радоваться ей. Тогда я еще не мог знать, что в ближайшие месяцы и годы моя свобода и сама жизнь будут зависеть от индийского обычая вовремя отвернуть зеркальце.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;о торговле детьми&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Почему так легко черствеет человеческое сердце? Как мог я находиться в этом месте, видеть этих детей и ничего не сделать, чтобы остановить это? Почему я не сообщил об этой работорговле властям или не прекратил ее сам, раздобыв пистолет? Ответом на этот вопрос, как и на все кардинальные жизненные вопросы, могли служить сразу несколько причин. Я был беглым арестантом, которого разыскивали, за которым гнались, и потому не имел возможности связаться с правительственными чиновниками или полицией. Я был иностранцем в этой своеобразной стране, это была чужая земля, со своей культурой, своим жизненным укладом. Надо было больше знать о ней — по крайней мере, понимать, что говорят эти люди, прежде чем вмешиваться в их дела. И по собственному горькому опыту я знал, что иногда, пытаясь из лучших побуждений исправить что-либо, мы своими действиями лишь усугубляем зло. Если бы, к примеру, я ворвался сюда с оружием и помешал торговле, она просто переместилась бы в какое-нибудь другое укромное место. Это было ясно даже мне, чужаку. А рынок, возникший на новом месте, мог оказаться еще хуже этого. Я ничего не мог предпринять, и я понимал это.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Мальчикам, продаваемым в рабство, было суждено стать погонщиками верблюдов в Саудовской Аравии, в Кувейте и других странах Персидского залива. Некоторые из них, сказал Прабакер, будут искалечены во время верблюжьих бегов, которые устраиваются на потеху богатым шейхам. Некоторые умрут. Когда мальчики вырастали и становились слишком большими, чтобы участвовать в бегах, их бросали на произвол судьбы. Девочки же работали служанками в богатых домах по всему Ближнему и Среднему Востоку или занимались сексуальным обслуживанием.&lt;br /&gt;
 Но зато, сказал Прабакер, эти мальчики и девочки были живы. Им повезло. На каждого ребенка, попадавшего на рынок рабов, приходились сотни тех, кто голодал и умирал в страшных мучениях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Голод, рабство, смерть. Обо всем этом поведал мне тихо журчавший голос Прабакера. Есть истина, которая глубже жизненного опыта. Ее невозможно увидеть глазами или как-то почувствовать. Это истина такого порядка, где рассудок оказывается бессильным, где реальность не поддается восприятию. Мы, как правило, беззащитны перед ее лицом, а познание ее, как и познание любви, иногда достигается столь высокой ценой, какую ни одно сердце не захочет платить по доброй воле. Она далеко не всегда пробуждает в нас любовь к миру, но она удерживает нас от ненависти к нему. И единственный способ познания этой истины — передача ее от сердца к сердцу, как передал ее мне Прабакер, как теперь я передаю ее вам.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;торговля органами&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Прабакер водил меня в один старый многоквартирный дом около больницы Святого Георгия, где находится что-то вроде хосписа. Дом был битком набит безнадежными больными, и все, что у них осталось, — это место на полу, где можно лечь и умереть. А владелец этого дома, который имеет репутацию чуть ли не святого, ходил среди умирающих, щупал их и знаками показывал своим помощникам, какие из органов человека жизнеспособны. Это огромное хранилище человеческих органов. За право умереть в чистом спокойном месте, а не в придорожной канаве, люди готовы предоставить этому типу свои органы по первому его требованию. И при этом они смотрят на него со слезами благодарности, чуть ли не с обожанием.&lt;br /&gt;
 …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Знаешь, увидеть своими глазами все несовершенство мира очень полезно, — сказала Карла, помолчав. — И не менее важно иногда понимать, что, каким бы плохим ни было то, что ты видишь, ты не в силах улучшить это. В мире полно гадостей, которые не были бы такими гадкими, если бы кто-то в свое время не постарался исправить их.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;индия и франция&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Индия примерно в шесть раз больше Франции. А населения здесь в двадцать раз больше. В двадцать! Можешь мне поверить, если бы миллиард французов жил в такой скученности, то текли бы реки крови. Низвергались бы водопады! А между тем французы, как всем известно, — самая цивилизованная нация в Европе. И даже во всем мире. Так что, будь уверен, без любви Индия прекратила бы существование.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Но теперь, совершив очень много поездок в переполненных провинциальных поездах, я понимаю, что ожесточенная схватка за место в вагоне и учтивая предупредительность — проявления одной и той же философии, основанной на принципе необходимости. Для посадки на поезд требовалось столько же физических усилий и агрессивности, сколько вежливости и обходительности необходимо было для того, чтобы сделать путешествие в тесноте по возможности приятным. &lt;strong&gt;Что необходимо в данный момент?&lt;/strong&gt; Вот вопрос, который не высказывается, но неизбежно подразумевается в Индии повсюду. Когда я осознал это, мне стали ясны и многие характерные черты индийской общественной жизни, ставившие меня прежде в тупик, — и то, что городские власти смотрят сквозь пальцы на неудержимо разрастающиеся трущобы и на обилие попрошаек на улицах, и свобода передвижения, предоставленная коровам на самых оживленных городских магистралях, и необыкновенно сложная бюрократическая система, и откровенный роскошный эскапизм болливудских фильмов, и готовность страны, перегруженной собственными тяготами, принять сотни тысяч тибетских, иранских, афганских, африканских и бангладешских беженцев.&lt;br /&gt;
 Подлинные лицемеры, понял я, — это те, кто критикует индийские порядки, приехав из благополучной страны, где нет необходимости драться из-за места в вагоне. Даже в ту первую поездку по стране я в глубине души знал, что Дидье был прав, когда сравнивал перенаселенную Индию с Францией. Интуитивно я чувствовал, что если поселить на таком ограниченном пространстве миллиард французов, австралийцев или американцев, то схватка при посадке на поезд будет гораздо ожесточеннее, а отношения между пассажирами в пути намного прохладнее.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Индийцы и итальянцы&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Индийцы — это азиатские итальянцы, — объявил Дидье с мудрой и лукавой улыбкой. — Разумеется, с таким же успехом можно утверждать, что итальянцы — это европейские индийцы, суть от этого не меняется. В индийцах очень много итальянского, а в итальянцах — индийского. Оба народа поклоняются Богоматери — им нужно божество женского пола, даже если их религия не выдвигает таковых на первый план. Все без исключения мужчины той и другой нации поют, когда у них хорошее настроение, а все без исключения женщины танцуют, направляясь в магазин за углом. Пища у них — музыка для тела, а музыка — пища для сердца. Как индийский, так и итальянский язык делают каждого человека поэтом, а из каждой banalitè (банальность, пошлость, фр.) творят нечто прекрасное. Любовь в этих странах — «amore», «пияр» — превращает каждого мафиози в рыцаря, а каждую деревенскую девчонку — в принцессу, хотя бы на тот миг, когда ваши глаза встречаются в толпе.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Мотание головой&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Больше всего в ту первую поездку меня порадовало, что я наконец-то полностью разобрался во всех нюансах знаменитого индийского покачивания головой. К тому моменту я уже усвоил, что мотание головой из стороны в сторону — самый распространенный жест в Индии — эквивалентен нашему киванию и означает «да». Я научился различать и такие его варианты, как «Я согласен с вами» и «Я не против». В поезде же я узнал, что этот жест повсеместно применяется в качестве приветствия, и это открытие оказалось чрезвычайно полезным.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Автобусные таблички&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Разве ты не можешь просто прочитать, что написано на табличке? — не выдержал я наконец.&lt;br /&gt;
 — Конечно, могу, Лин. На этом автобусе написано «Аурангабад», на том — «Аджанта», на том — «Чалисгаон», на том…&lt;br /&gt;
 — Ну так почему же надо спрашивать водителя, куда он едет?&lt;br /&gt;
 — Как почему? — изумленно воскликнул он. — Потому что многие надписи неправильные.&lt;br /&gt;
 — Что значит «неправильные»?&lt;br /&gt;
 Он положил свой багаж на землю и улыбнулся снисходительно и терпеливо.&lt;br /&gt;
 — Понимашь, Лин, некоторые водители ведут свой автобус туда, куда никто не хочет ехать. Это маленькие деревушки, где мало жителей. Поэтому они вывешивают название какого-нибудь более популярного места.&lt;br /&gt;
 — Ты хочешь сказать, что водитель вывешивает табличку с названием города, куда многие хотят попасть, а на самом деле повезет их совсем в другое место, куда никому не надо?&lt;br /&gt;
 — Ну да, Лин, — просиял он.&lt;br /&gt;
 — Но почему?&lt;br /&gt;
 — Понимаешь, когда к нему сядут люди, которые хотят ехать в популярное место, он постарается уговорить их поехать вместо этого в непопулярное. У него такой бизнес. Это бизнес, Лин.&lt;br /&gt;
 — Это черт знает что, а не бизнес, — буркнул я.&lt;br /&gt;
 — Ты должен снизойти к ним симпатией, Лин, к этим водителям. Если они повесят правильную табличку, никто не подойдет к ним поговорить за весь день, и им будет очень одиноко.&lt;br /&gt;
 — Ну, теперь все понятно, — саркастически бросил я. — Мы болтаемся тут от автобуса к автобусу для того, чтобы водителям не было скучно.&lt;br /&gt;
 — Я же знал, Лин, что ты поймешь. У тебя очень доброе сердце в твоем туловище.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;набедренная повязка&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ганди прославил набедренную повязку на весь мир, когда ездил в Европу с целью добиться независимости Индии от Англии. При всем уважении к Ганди, однако, следует отметить, что лишь пожив и поработав бок о бок с индийскими крестьянами, ты можешь в полной мере оценить неназойливую и благородную красоту этого простого куска ткани.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;индийская деревня&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;В самой деревне для мужчин работы было немного. Приготовлением пищи, уборкой, стиркой и прочими хозяйственными делами занимались в основном женщины — как правило, молодые, которыми руководили более старшие. Женщины работали примерно четыре часа в день, так что у них оставалось много времени для общения с детьми. У мужчин рабочая неделя состояла из четырех рабочих дней по шесть часов. Посев и уборка урожая требовали, конечно, дополнительных усилий, но в среднем крестьяне Махараштры проводили за работой меньше времени, чем горожане.&lt;br /&gt;
 Тем не менее, жизнь крестьян была отнюдь не безмятежной. Некоторые после работы на общем поле до изнеможения трудились на собственных участках, пытаясь вырастить на каменистой почве какую-нибудь культуру на продажу — как правило, хлопок. Период дождей часто наступал слишком рано или слишком поздно. Поля затапливало, они подвергались нашествию насекомых или эпидемиям болезней. Женщины не занимались ничем, помимо домашних дел, и все остальные заложенные в них задатки и природные таланты постепенно угасали. Одаренный ребенок, который в городе мог бы проявить свои способности, также не видел ничего, кроме своей деревни, реки и полей. Случалось, подобная жизнь доводила людей до такого отчаяния, что в ночной тишине были слышны чьи-то рыдания.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Несмотря на это, как и обещал Прабакер, вся деревня пела целые дни напролет. &lt;strong&gt;Если можно считать, что обилие хорошей пищи, пение, смех и дружеские отношения с соседями — показатели благосостояния и счастья, то крестьяне Махараштры, несомненно, превосходили в этом деревенских жителей на Западе&lt;/strong&gt;. За все шесть месяцев, что я провел в деревне, мне ни разу не приходилось видеть, чтобы кто-либо из крестьян поднял на другого руку или даже повысил голос. Все односельчане Прабакера были исключительно здоровыми и крепкими людьми. К старости они слегка полнели, но толстыми назвать их было нельзя; люди среднего возраста чувствовали себя прекрасно, их глаза ярко блестели; дети были стройными, смышлеными и веселыми.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стоячие монахи (прим. — я не нашел в интернете подтверждения тому, что стоячие монахи вообще существуют)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cтоячие монахи давали обет ни разу за всю оставшуюся жизнь не присаживаться и не ложиться. Они стояли и днем, и ночью, постоянно. Стоя они ели, стоя отправляли естественные потребности. Стоя они молились и пели. Даже спали они стоя, подвешенные на лямках, которые удерживали их в вертикальном положении, не позволяя в то же время упасть.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Лица монахов буквально излучали страдание. Рано или поздно каждый из них, пройдя через непрерывные многолетние муки, начинал находить в них священное блаженство. Свет, порожденный мучениями, струился из глаз Стоячих монахов, и мне никогда не встречались люди, чьи лица сияли бы так, как их выстраданные улыбки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;К тому же они всегда были до предела накачаны наркотиком и, пребывая в мире своих неземных грез, имели чрезвычайно величественный вид. Они не употребляли ничего, кроме кашмирского гашиша, лучшего в мире сорта, который изготавливается из конопли, выращиваемой у подножия Гималаев в Кашмире. Монахи курили его всю свою жизнь, и днем, и ночью.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;щедрость бедняков&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Маленькая девочка, которой давно полагалось бы спать, все еще торговала гирляндами жасмина. Подойдя к нам, она вручила одну гирлянду Абдулле. Он полез в карман за деньгами, но она, засмеявшись, отвергла их и ушла, распевая песню из популярного индийского фильма.&lt;br /&gt;
 — Нет более прекрасного свидетельства божьего промысла, чем щедрость бедняков, — тихо произнес Абдулла. Похоже, он всегда говорил таким тихим и мягким голосом.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;курта-пайджама (прим. — когда я был в Индии, купил себе такой набор, а одну курту (холщовую рубаху) мне подарил индус)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;К нам подошел очень пожилой человек в костюме, известном под названием курта-пайджама и состоящем из простой холщовой рубахи и тонких мешковатых штанов.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Дела, а не слова&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Он ушел, не поблагодарив меня, подобно большинству моих пациентов. Но я знал, что в ближайшее время он либо пригласит меня к себе домой на обед, либо принесет мне в подарок фрукты или какие-нибудь необычные благовония. Я привык к тому, что здешние жители выражают свою благодарность делами, а не словами.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;песни о любви&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Он пошел, напевая, уверенный, что разбуженные его песней люди не будут на него в претензии. Он знал, что они послушают его одну минуту и опять уснут с улыбкой, потому что он поет о любви.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;ухаживание&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ухаживание, с точки зрения Прабакера, заключалось в том, чтобы приносить любимой девушке не цветы и конфеты, а истории о своих похождениях в большом мире, где он сражался с чудовищными несправедливостями и с демонами соблазна. Он сообщал ей о сенсационных происшествиях, пересказывал сплетни и выдавал секреты. Он раскрывал перед ней свое храброе сердце и изливал свое проказливое и вместе с тем благоговейное отношение к миру, которое порождало его смех и его всеобъемлющую улыбку. Направляясь к чайной, он мотал головой и разводил руками, репетируя церемонию подношения подарка.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;одиночество — привилегия&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Я испытывал волнующее удовольствие оттого, что был один, окруженный тишиной и спокойствием. В этом многомиллионном городе, где половина жителей были бездомными, критерием богатства и власти была возможность уединения, которое можно было приобрести лишь на деньги, и одиночества, которого мог добиться лишь тот, кто обладал властью. Бедняки почти никогда не оставались в одиночестве в Бомбее, а я был бедняком.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 По ночам я всегда гулял в одиночестве. Мои богатые друзья боялись бедняков. Бедные друзья боялись полицейских. Иностранцы боялись всех и прятались в своих отелях. Я владел улицами с их молчаливой прохладой безраздельно.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;трущобы&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Другим недостатком тропинки была постоянная вонь, для посторонних совершенно невыносимая. Я-то привык к ней и даже воспринимал, подобно всем обитателям трущоб, как к что-то родное и близкое. Она сигнализировала, что ты благополучно добрался домой, под защиту коллективного убожества, избежав опасностей, подстерегающих бедняков на чистых и красивых городских улицах. Но я помнил, как мне чуть не стало худо от этой вони при первом посещении трущоб, какой подсознательный страх внушала мне она, проникая не только в легкие, но, казалось, даже в поры кожи.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Но им не довелось жить здесь и убедиться, что для того, чтобы сохранить себя в этой юдоли надежды и печали, люди должны быть абсолютно, &lt;strong&gt;феноменально честны&lt;/strong&gt;. Источником их чистоты служило то, что они были честны прежде всего перед самими собой.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Холера&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Работа была крайне неприятной. Слово «холера» происходит от греческого слова kholera, «диарея». Диарея при холере отличается крайне отвратительным запахом, к которому невозможно привыкнуть. Каждый раз, когда мы заходили в хижину к больному, к горлу подступала тошнота. Иногда это приводило-таки ко рвоте, после чего позывы к ней становились еще сильнее.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;индийская тюрьма&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Тарелки, использовавшиеся в качестве плиток, со временем приходили в негодность, и их вечно не хватало. Еда, чай и даже служившие топливом резиновые сандалии также были товаром, который можно было продать. Поэтому самые слабые оставались без сандалий, без тарелок и без еды. Люди, жалевшие их и дававшие им свои тарелки, вынуждены были глотать пищу наспех. Иногда с одной тарелки ели до четырех человек, и им всем надо было уложиться в те шесть-семь минут, в течение которых копы раздавали пищу через решетку.&lt;br /&gt;
 Я ежедневно смотрел в глаза голодающим людям, видел, как они глядят на других, давящихся горячей едой в спешке. Я наблюдал за ними, боясь, что они не успеют получить свою порцию. Их глаза демонстрировали истинную человеческую природу, которую можно познать только во время жестокого и отчаянного голода. Я познал эту истину, и часть моего сердца разбилась при этом, так никогда и не восстановившись.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Впервые после ареста я улыбнулся. В тюрьме приходится улыбаться с осторожностью, потому что хищные люди считают улыбку слабостью, слабые люди рассматривают ее как приглашение, а охранники — как повод сотворить какую-нибудь новую пакость.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Я хорошо знал, что значит, когда тебя прогоняют сквозь строй, — испытал это на собственной шкуре в австралийской тюрьме. Там охранники заставляли нас проходить по длинному узкому коридору, ведущему в дворик для прогулок, избивая по пути дубинками и пиная ногами.&lt;br /&gt;
 Теперь я стоял в ярком электрическом свете в коридоре бомбейской тюрьмы, и ситуация была до смешного похожей. «Эй, парни! — хотелось мне крикнуть. — Неужели вы не в состоянии придумать что-нибудь поновее?» Но я не мог ничего произнести. От страха рот у человека пересыхает, а ненависть не дает дышать. Очевидно, поэтому в сокровищнице мировой литературы нет книг, порожденных ненавистью: подлинный страх и подлинная ненависть не могут выразить себя словами.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 «Единственная победа, какую ты можешь одержать в тюрьме, — сказал мне один из ветеранов отсидки в Австралии, — это выжить». При этом «выжить» значит не просто продлить свою жизнь, но и сохранить силу духа, волю и сердце. Если человек выходит из тюрьмы, утратив их, то нельзя сказать, что он выжил. И порой ради победы духа, воли или сердца мы приносим в жертву тело, в котором они обитают.&lt;br /&gt;
 …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Так я познакомился с кровососущим насекомым, которое называлось кадмал и являлось настоящим бичом заключенных тюрьмы на Артур-роуд. Бороться с этими паразитами мы не имели возможности. Они пили нашу кровь каждую ночь. На месте укуса оставалась маленькая круглая гнойная ранка. К утру у каждого заключенного на коже имелось от трех до пяти следов от укуса, за неделю их накапливалось до двадцати, а за месяц человек весь покрывался гнойными очагами. Спасения от этой напасти не было.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;довод в пользу вегетарианства в Индии&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Как обычно в Гоа, туалет представлял собой ямку в песке, от которой по склону спускалась канавка в небольшую ложбину. В ложбине копошились дикие косматые свиньи местной черной породы, питавшиеся отходами человеческой жизнедеятельности. Возвращаясь в хижину, чтобы помыть руки, я слышал, как насытившиеся животные затопали вдоль по ложбине. Это был, безусловно, очень удобный и экологичный способ уничтожения отходов, однако зрелище этого свинства служило убедительным доводом в пользу вегетарианства.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&#34;разные-темы&#34;&gt;Разные темы&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;цивилизация&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;цивилизация складывается из того, что мы запрещаем, а не из того, что мы допускаем.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;поговорка&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;В Марселе есть поговорка: «Человек, который никуда не спешит, никуда не попадает».&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;боязнь других людей&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Я хочу сказать, что вы чересчур все усложняете. Жизнь на самом деле очень проста. Сначала мы боимся всего вокруг — животных, погоды, деревьев, ночного неба — всего, кроме других людей. А потом наоборот, мы боимся других и почти ничего больше. Мы никогда не знаем, почему люди поступают так, а не иначе. Никто не говорит правды. Никто не чувствует себя счастливым, не чувствует себя в безопасности. Все в мире так извращено, что нам остается только одно — выжить. Это худшее, что мы можем сделать, но мы должны выжить. Именно поэтому мы цепляемся за всякие небылицы вроде того, что у нас есть душа, а на небесах сидит бог, который о ней заботится. Вот так-то.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;о Дидье, владельце бара «Леопольд»&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Лишь спустя какое-то время, познакомившись с Дидье ближе, я понял все значение того факта, что он прожил в Бомбее восемь лет в гуще страстей и преступлений, не нажив ни одного врага и не заняв ни одного доллара, а поначалу я считал его безнадежным пьяницей, хоть и приятным собеседником. В эту ошибку было нетрудно впасть, тем более что он сам всячески способствовал этому.&lt;br /&gt;
 Первое правило любого подпольного бизнеса: не допускай, чтобы другие знали, что ты думаешь. Дидье дополнил это правило: необходимо знать, что другие думают о тебе. Неопрятная одежда, спутанные курчавые волосы, не расчесанные с тех пор, как они прижимались к подушке предыдущей ночью, даже его пристрастие к алкоголю, намеренно преувеличенное с целью создать видимость неизлечимой привычки, — все это были грани того образа, который он культивировал, разработав до мелочей, как актер свою роль. Он внушал окружающим, что он беспомощен и безвреден, потому что это было прямой противоположностью правде.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;о дружбе&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Наверное, можно сказать, что мы с Дидье близки. Но друзья ли мы? Дружба — это своего рода алгебраическое уравнение, которое никому не удается решить. Порой, когда у меня особенно плохое настроение, мне кажется, что друг — это любой, кого ты не презираешь.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;крутость&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Я будто онемел в те первые годы после побега, был контужен несчастьями, вторгшимися в мою жизнь. Мое сердце пребывало где-то на самой глубине, в тиши. Никто не мог и ничто не могло меня всерьез ранить. Никто не мог и ничто не могло сделать меня по-настоящему счастливым. Я был жёсток и крут, а это, возможно, самое печальное, что может случиться с человеком.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;сказать первым&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Знаешь, Лин, — проговорила она медленно, — а ты нравишься мне.&lt;br /&gt;
 Ее глаза сжигали меня на зеленом огне. Я чуть покраснел — не от смущения, а от стыда за то, что не решился первым сказать «ты мне нравишься» — простые слова, которые она произнесла с такой легкостью.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;о полезности ведения дневника&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Привычка к писательству, можно сказать, спасла меня, приучив к самодисциплине и к регулярному выражению словами всего, пережитого за день. Это помогало мне справиться со стыдом и его неразлучным спутником, отчаянием.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;почему роман называется «Шантарам»&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Всего за три часа до того, как Прабакер объяснил мне суть игры с колышками, я узнал от его матери, что она созвала женщин селения на совещание, чтобы дать мне новое, местное имя, какое носили они все. Поскольку я жил в семье Прабакера, то они решили, что и фамилия моя должна быть такая же, как у них: Харре. Кишан был отцом Прабакера и считался моим приемным отцом, и традиция требовала, чтобы я взял его имя в качестве своего второго. А первое, основное имя Рукхмабаи выбрала для меня исходя из того соображения, что у меня спокойный и жизнерадостный характер, и остальные женщины согласились с ее выбором. Это имя было — Шантарам, что означает «мирный человек», или «человек, которому Бог даровал мирную судьбу».&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Эти индийские крестьяне обозначили своими колышками те пределы в моей жизни, где река остановится. Они знали это место во мне и отметили его флажком с моим новым именем: Шантарам Кишан Харре. Не знаю, разглядели ли они это имя в сердце того человека, каким меня считали, или сами поместили его туда, как семя, из которого вырастет древо исполнения желаний. Это неважно. Главное, что именно в тот момент, когда я стоял возле этих потопных колышков, подняв лицо к дождю, окроплявшему меня, как при крещении, во мне родился новый человек, Шантарам. Та более совершенная личность, в которую я, медленно и с большим опозданием, начал превращаться.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;бедность и гордость&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Бедность и гордость неразлучно сопровождают друг друга, пока одна из них не убьет другую.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;демоны богатых и бедных&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«Страх и чувство вины — это два демона, преследующие богатых людей», — сказал мне Кадер однажды. Не знаю, насколько он был прав и верил ли в это сам или просто хотел, чтобы так было, но что касается бедных, то тут я знал по собственному опыту, что их демоны — отчаяние и чувство унижения.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;политик и мост&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Боже упаси. Терпеть не могу политики и политиков. Политик — это тот, кто обещает построить мост там, где нет никакой реки.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;довольство&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Довольство — это миф, — сердито бросила Карла. — Оно придумано для того, чтобы заставить нас покупать вещи.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;особая разновидность гнева&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;В нас таится особая разновидность гнева, которую мы приберегаем для тех, кто огрызается, когда мы хотим сделать им добро. Именно эта разновидность начала нарастать во мне, и я сжал челюсти, чтобы не выпустить ее наружу.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;страдание&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Истину высказал палестинец Халед Ансари, и я был с ним согласен. Он лучше всех выразил простыми безыскусными словами то, что знают все заключенные, да и вообще все люди, прожившие достаточно долго: страдание всегда связано с потерей. В молодости мы думаем, что страдание нам причиняют другие, но с возрастом, когда те или иные стальные двери захлопываются за нами, мы понимаем, что настоящее страдание — сознавать, что ты безвозвратно потерял что-то.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;женские бедра&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Она проворно схватила мою руку и положила ее к себе на бедро. Бедро было теплым, гладким и мягким. Нет ничего мягче и приятнее наощупь, чем кожа на женских бедрах. Никакой цветок, никакие перья и никакая ткань не сравнятся с этим бархатным шепотом женской плоти. При всех своих различиях в других отношениях, все женщины — молодые и старые, толстые и худые, красивые и некрасивые — обладают этим достоинством.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;мировое устройство&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Миром управляют миллион злодеев, десять миллионов тупиц и сто миллионов трусов&lt;br /&gt;
 — Их всего миллион во всем мире, настоящих злодеев, очень богатых и могущественных, от чьих решений все зависит. Тупицы — это военные и полицейские, на которых опирается власть злодеев. Они служат в армиях двенадцати ведущих государств мира и в полиции тех же государств и еще двух десятков стран. Из них лишь десять миллионов обладают действительной силой, с которой приходится считаться. Конечно, они храбры, но глупы, потому что жертвуют своей жизнью ради правительств и политических движений, использующих их в собственных целях, как пешки. Правительства в конце концов всегда предают их, бросают на произвол судьбы и губят. Ни с кем нации не обходятся с таким позорным пренебрежением, как с героями войны.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 — А сто миллионов трусов, — продолжал Абдул Гани, защемив в толстых пальцах ручку своей чашки, — это бюрократы, газетчики и прочая пишущая братия. Они поддерживают правление злодеев, закрывая глаза на то, как они правят. Среди них главы тех или иных департаментов, секретари всевозможных комитетов, президенты компаний. Менеджеры, чиновники, мэры, судейские крючки. Они всегда оправдываются тем, что лишь выполняют свою работу, подчиняясь приказам, — от них, мол, ничего не зависит, и если не они, то кто-нибудь другой будет делать то же самое. Эти сто миллионов трусов знают, что происходит, но никак этому не препятствуют и спокойно подписывают бумаги, приговаривающие человека к расстрелу или обрекающие целый миллион на медленное умирание от голода.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 — Вот так все и происходит, — заключил он. — Миллион злодеев, десять миллионов тупиц и сто миллионов трусов заправляют миром, а нам, шести миллиардам простых смертных, остается только делать, что нам прикажут.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 — Эта группа, представленная одним, десятью и ста миллионами, определяет всю мировую политику. Маркс был неправ. Классы тут не при чем, потому что все классы находятся в подчинении у этой горстки людей. Именно благодаря ее усилиям создаются империи и вспыхивают восстания. Именно она породила нашу цивилизацию и взращивала ее последние десять тысяч лет. Это она строила пирамиды, затевала ваши крестовые походы и провоцировала непрестанные войны. И только она в силах установить прочный мир.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;три важнейших вопроса&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Да, — ответил он невозмутимо. — «Откуда мы взялись?», «Почему мы здесь оказались?» и «Куда мы идем?». Это три важнейших вопроса.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;общественный труд&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Я думаю, Лин, в глубине души ты очень большая бяка. Только вконец испорченная личность может так расцвести от общественно полезного труда. Хорошего человека такая работа измочалила бы и повергла бы в уныние.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Храбрость&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;У храбрости есть любопытная черта, придающая ей особую ценность. Черта эта заключается в том, что гораздо легче быть храбрым, когда надо выручать кого-то другого, чем в тех случаях, когда надо спасать себя самого.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Мы часто называем человека трусом, когда он просто застигнут врасплох, а проявленная храбрость, как правило, означает всего лишь, что он был подготовлен.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;несправедливая ненависть&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«Наша ненависть бывает особенно низкой, злобной и жестокой, когда она несправедлива», — сказал однажды Дидье.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;правила уличной драки&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Первое правило во всякой уличной драке — не отступай назад, если только ты не делаешь это для контратаки.&lt;br /&gt;
 второе правило уличной драки: никогда не опускай головы.&lt;br /&gt;
 Третье правило уличной драки: превзойди противника в неистовстве.&lt;br /&gt;
 Четвертое правило уличной драки: оставь силы в резерве.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;не жалуйся&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Еще в австралийской тюрьме я усвоил завет заключенных старой школы: не доноси ни на кого — ни на тюремщиков, ни на надзирателей. Никогда ни при каких условиях не жалуйся.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Чего деспотизм поистине не переносит, так это стремления своих жертв добиться справедливости.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;суровые испытания&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Мы сошлись очень быстро, не задавая друг другу лишних вопросов, как это бывает у преступников, солдат и других людей, прошедших через суровые испытания.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;дзен-буддизм для энергичных мужчин&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Качать железо — это дзен-буддизм для энергичных мужчин. Мало-помалу мое тело восстанавливало силы, наращивало мускулатуру и приобретало спортивную форму.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;золото&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Но при виде кучи золота мне становилось не по себе, хотя у многих при этом глаза разгораются от жадности совершенно особого рода. Деньги почти всегда рассматриваются лишь как средство достижения тех или иных целей, а золото для многих является ценностью само по себе, и их любовь к нему компрометирует это великое чувство.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;раздражение&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Я прошелся в последний раз вдоль прилавков базара Завери, чувствуя, как меня грызет раздражение, тот не направленный на что-либо конкретное неуправляемый гнев, причиной которого является ощущение впустую растрачиваемой жизни.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;преданность&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Мы пошли обратно к мотоциклу, провожаемые взглядами столпившихся вокруг зрителей. Если бы на месте иранцев были индийцы — неважно, из каких мест, какой этнической группы, веры или касты, — нам пришлось бы драться со всей улицей. Но поскольку стычка происходила между иностранцами, все лишь с любопытством наблюдали за ней, но не испытывали никакого желания принять в ней участие. Мы поехали в сторону Колабы, толпа стала расходиться.&lt;br /&gt;
 Абдулла так и не сказал мне, что это были за люди и по какому поводу он схватился с ними, а я не стал спрашивать. Мы лишь однажды вспомнили об этом много лет спустя, и он сказал мне, что в тот день он по-настоящему полюбил меня — и не потому, что я поддержал его, а именно потому, что я не спросил, из-за чего весь сыр-бор. Это его восхитило больше, чем восхищало во мне когда-либо что-либо иное.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;создавать будущее&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Кадербхай из тех, кто создает будущее, — сказал Абдулла, когда мы остановились на перекрестке. — Большинство людей — и мы с тобой, брат мой, — просто ждут, когда будущее наступит. Но Абдель Кадер Хан сначала мечтает о будущем, потом планирует его, а потом строит согласно плану. В этом разница между ним и всеми остальными.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стопроцентные парни&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;И, несмотря ни на что, он мне нравился. Я подумал о том, как уверенно держался в колонии прокаженных. Несомненно, в значительной степени уверенность и самообладание передались мне от Абдуллы. Рядом с ним я чувствовал себя сильным и ничего не боялся. Он был первым человеком из встреченных мною после побега, кто так действовал на меня. Таких людей называют в тюрьме «стопроцентными парнями». Они не задумываясь поставят на кон свою жизнь ради друга, встанут плечом к плечу с ним против всего мира.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Эти парни так часто бывают героями книг и фильмов, что мы забываем, как редко они встречаются в жизни. Но я видел таких людей. Это был один из полезных уроков, которые я вынес из тюрьмы. Тюрьма срывает маску с человека. В тюрьме ты не можешь скрыть свою сущность. Ты не можешь притвориться «крутым». Ты либо являешься таковым, либо нет, и это видно всем. И я убедился, что когда на тебя прут с ножом — а со мной это случалось неоднократно — и встает вопрос, кто кого, среди сотен людей найдется один, кто ради дружбы пойдет с тобой до конца.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;оглушение&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;В этот момент Викрам с силой обрушил тяжелый стул на лысый череп моего визави. На самом деле оглушить человека не так легко, как можно подумать, посмотрев парочку-другую кинофильмов. Если повезет, то действительно можно вывести человека из строя одним ударом, но меня неоднократно колошматили железными прутьями, разнообразными деревяшками, ногами в ботинках и кулаками, и я всего один раз потерял сознание. Викраму пришлось повторить свой номер пять раз, прежде чем нигериец согнулся пополам и рухнул на пол. Вся задняя часть его головы представляла собой кровавое месиво. Наверняка его череп был раздроблен в нескольких местах, и тем не менее человек был в сознании, хотя и грозившем покинуть его.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;грусть&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— А знаешь, — заметил я, — Карла говорит, что депрессии подвержены только те люди, которые не умеют грустить.&lt;br /&gt;
 — Она не права! — возразил Дидье. — Никто лучше меня не знает, что такое tristesse (грусть, печаль, фр.) Это совершенное, свойственное только человеку проявление чувств. Многие животные умеют радоваться, но только человек наделен способностью выражать великолепную грусть. Грусть для меня — это нечто особенное, моя ежедневная медитация, единственное искусство, каким я владею.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;тенденция к усложнению&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Чтобы понять любое действие или его мотив, или последствие, нужно прежде всего задать два вопроса. Первый: что произойдет, если все будут делать то же самое? И второй: будет ли это способствовать тенденции к усложнению или препятствовать ей?&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 — Возьмем убийство, — продолжил Кадербхай, глотнув чая сквозь кусок сахара. — Что произойдет, если все станут убивать друг друга? Будет это способствовать усложнению или препятствовать?&lt;br /&gt;
 — Скорее, это будет способствовать упрощению.&lt;br /&gt;
 — Да. Мы, человеческие существа, — самый сложный пример организации материи — из известных нам. Но мы не предел развития Вселенной. Мы будем и дальше изменяться вместе с ней. А если мы истребим друг друга, то прекратим этот процесс. Вся эволюция, длившаяся миллионы и миллиарды лет, пропадет впустую. А как с воровством? Если все станут красть, к чему это приведет?&lt;br /&gt;
 — Тут тоже, вроде бы, понятно. Если все начнут красть друг у друга, то зациклятся на этом и будут тратить на это столько времени и денег, что развитие затормозится, и мы никогда не достигнем…&lt;br /&gt;
 — Предельной сложности, — закончил он за меня. Именно поэтому убийство и воровство являются злом — не потому, что так утверждает какое-либо учение или закон, или духовный лидер, а потому, что в случае, если все начнут заниматься этим, мы не будем двигаться вместе со всей вселенной к предельной сложности, то есть, к Богу. Точно так же верно и обратное. Почему любовь — добро? Что случится, если все люди будут любить всех других? Будет это способствовать развитию?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;добродетель&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Кадербхай как-то сказал, что всякий добродетельный поступок продиктован нечистой совестью.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Продажа паспортов&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Лично мне пришлось иметь дело с беженцем из Уганды, укравшем более миллиона долларов, выделенных международными финансовыми организациями на социальные нужды, в том числе на строительство больницы для детей. Больница так и не была построена. Вместо этого больных, увечных, умирающих детей вывезли в отдаленный лагерь и бросили там на произвол судьбы. Я встретился с этим человеком в столице Заира Киншасе, где он уплатил мне двести тысяч долларов за два паспорта — швейцарский и канадский, после чего благополучно отбыл в Венесуэлу.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Суды&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;судебные решения ежедневно подтверждали ту истину, что в любой стране, при любой системе правосудие зависит от состоятельности обвиняемого.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Как держать нож&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;До того, как попасть в тюрьму, я никогда не носил с собой ножа и не участвовал в поножовщине. Но здесь не проходило почти ни одного дня, чтобы кого-нибудь не пырнули, и опытные сидельцы советовали мне обзавестись оружием. «Лучше иметь при себе нож, пусть он и не понадобится, — говорили они, — чем оказаться в ситуации, когда он нужен, а у тебя его нет». Я отыскал заостренный штырь примерно в палец толщиной и длиной с ладонь. С одного конца я аккуратно обмотал штырь липкой упаковочной лентой, чтобы его было удобно держать. Напавший на меня бандит не знал, что я тоже вооружен, но мы оба понимали, что схватка может прекратиться только со смертью одного из нас.&lt;br /&gt;
 Он допустил две ошибки. Во-первых, набросившись на меня и вспоров мне двумя ножевыми ударами грудь и предплечье, он сделал шаг назад и выставил нож, описывая им в воздухе круги вместо того, чтобы продолжать кромсать меня и разом завершить начатое. Очевидно, он ожидал, что я быстро сдамся, — большинство его жертв так и поступали, сломленные своим страхом перед ним и видом собственной крови. Должно быть, он был так уверен в своей победе, что решил продлить удовольствие, поиграв со мной. Но какова бы ни была причина, он уступил мне преимущество и, сделав этот шаг назад, приговорил себя. Он дал мне время вытащить штырь, как следует ухватить его и нанести удар. Я заметил удивление в его глазах, и это был момент для контратаки.&lt;br /&gt;
 Второй ошибкой было то, что он держал нож захватом снизу, как фехтовальщик держит шпагу на турнире, словно это был не нож, а пистолет, который сделает всю работу за него. К тому же в драке на ножах исход зависит не от оружия, а от человека, нож — лишь вспомогательный инструмент. &lt;strong&gt;Держать его надо лезвием вниз — это позволяет произвести удар с максимальной силой, а кулак, в котором он зажат, сам по себе может послужить дополнительным орудием при тесном контакте с противником.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 В одиночестве моей камеры я осмотрел раны. Порез на руке был глубоким и задел вену. К врачу я обратиться не мог, потому что это связало бы меня с дракой и с раненым. Второй глубокий порез тянулся от плеча до середины груди. Он сильно кровоточил. Я взял металлическую плошку, сжег в ней две пачки сигарет, пока от них не остался лишь белый пепел, и втер пепел в ту и другую рану. Это было больно, но кровотечение сразу прекратилось.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;о деньгах&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Если мы не гордимся тем, как добываем деньги, они не имеют для нас ценности. Если мы не можем с их помощью улучшить жизнь наших близких, заработок теряет для нас смысл.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;фанатик&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;И я согласен с Уинстоном Черчиллем, сказавшим, что фанатик — это тот, кто не желает изменить свои взгляды и не может изменить тему разговора.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;слезы&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Для некоторых мужчин слёзы хуже, чем побои: рыдания ранят их больше, чем башмаки и дубинки. Слёзы идут из сердца, но иные из нас так часто и так долго отрицают его наличие, что когда оно начинает говорить, одно большое горе разрастается в сотню печалей. Мы знаем, что слёзы — естественное и хорошее душевное проявление, что они свидетельство силы, а не слабости. И всё же рыдания вырывают из земли наши спутанные корни; мы рушимся, как деревья, когда плачем.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;ломка от наркоты&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Мы все в той или иной степени боремся с беспокойством и стрессом при помощи коктейля из химических веществ, вырабатываемых в нашем теле и поступающих в мозг. Главные среди них относятся к группе эндорфинов — пептидных медиаторов, обладающих способностью облегчать боль. Беспокойство, стресс, боль запускают эндорфинную реакцию как естественный защитный механизм. Когда мы принимаем какой-нибудь наркотик — морфий, опий и особенно героин, — тело перестаёт вырабатывать эндорфины. Когда мы прекращаем принимать наркотики, возникает задержка от пяти до четырнадцати дней, прежде чем организм начинает новый цикл производства эндорфинов. И именно в этот чёрный, мучительный, бесконечно тянущийся промежуток в одну-две недели мы осознаём по-настоящему, что такое беспокойство, стресс и боль.&lt;br /&gt;
 «Каково это, — спросила однажды Карла, — ломка после прекращения приёма героина?» Я попытался ей объяснить. Вспомни все случаи в своей жизни, когда ты испытывал страх, сильный страх. Кто-то крадётся сзади, когда ты думаешь, что один, и кричит, чтобы напугать тебя. Шайка хулиганов смыкает вокруг тебя кольцо. Ты падаешь во сне с большой высоты или стоишь на самом краю отвесной скалы. Кто-то держит тебя под водой, ты чувствуешь, что дыхание прерывается, и рвёшься, пробиваешься, хватаешься руками, чтобы выбраться на поверхность. Ты теряешь контроль над автомобилем и видишь, как стена мчится навстречу твоему беззвучному крику. Собери в одну кучу все эти сдавливающие грудь ужасы и ощути их сразу, одновременно, час за часом и день за днём. Вообрази вдобавок всю боль, когда-то испытанную тобой: ожог горячим маслом, острый осколок стекла, сломанную кость, шуршание гравия, когда ты падаешь зимой на ухабистой дороге, головную боль, боль в ухе и зубную боль. Сложи их вместе — защемление паха, пронзительные вопли от острой боли в желудке — и почувствуй их все сразу, час за часом и день за днём. Затем подумай обо всех перенесённых тобой душевных муках — смерть любимого человека, отказ возлюбленной. Вспомни неудачи и стыд, невыразимо горькие угрызения совести. Добавь к ним пронзающие сердце несчастья и горести и ощути их все сразу, час за часом и день за днём. Всё это и есть ломка при прекращении приёма героина. Ломка — это жизнь с содранной кожей.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Период ломки длится около двух недель, но первые пять дней — худшие. Если ты преодолеешь первые пять дней, сможешь проползти и вытащить себя в это шестое утро без наркотиков, ты уже знаешь, что очистился и победишь их. Следующие восемь—десять дней ты будешь чувствовать себя лучше и становиться сильнее с каждым часом. Боли уменьшаются, тошнота проходит, лихорадка и озноб спадают. Через некоторое время самое скверное, что остаётся, — ты не можешь заснуть. Лежишь на постели, ворочаешься, корчишься и извиваешься, пытаясь принять удобную позу, но сон не идёт. В последние дни и долгие ночи ломки я превратился в стоячего монаха: не садился и не ложился целые сутки, пока крайнее изнеможение не подкосило мои ноги и я не погрузился в сон.&lt;br /&gt;
 Всё проходит, даже ломка, и ты встаёшь после змеиного укуса пристрастия к героину так же, как перенёсший любое другое бедствие: потрясённый, навеки израненный, преисполненный радости, что выжил.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;пистолет Стечкина&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Кадербхай показал мне, как чистить пистолет Стечкина. Это оказалось сложнее, чем я думал: ему потребовался добрый час, чтобы ознакомить меня со всеми правилами обращения с ним, ухода и ремонта. То был волнующий час: те мужчины и женщины, которым довелось в своей жизни прибегать к насилию, знают, о чём я говорю: я был буквально пьян от наслаждения. Без стыда признаюсь, что этот час, проведённый с Кадером, когда он учил меня, как пользоваться автоматическим пистолетом Стечкина, как чистить его, доставил мне больше удовольствия, чем сотни часов, которые я потратил вместе с ним, чтобы постичь его философию. И никогда я не испытывал такой близости к нему, как в ту ночь, когда мы, склонившись над моим одеялом, разбирали и собирали это смертоносное оружие.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;ожидание пули&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Странные испытываешь ощущения, ожидая попадания пули: наиболее похожее чувство, по-моему, это когда падаешь в пустоте и ждёшь, когда раскроется парашют. Во рту какой-то особый, ни на что не похожий вкус. Даже твоя кожа пахнет по-другому, а в глазах появляется жёсткость, словно они сделаны из холодного металла.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;АК-47&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;АК-47 Калашникова — наиболее известное и широко производимое из нового штурмового оружия, действующее за счёт отвода части движущих газов, образуемых выстреливаемым патроном, в цилиндр над стволом. Газ приводит в движение поршень, который возвращает затвор назад к пружине и взводит курок для следующего патрона. Автомат весит около пяти килограммов, вмещает в своём изогнутом металлическом магазине тридцать патронов калибра 7,62 мм, которые выстреливает со скоростью 700 м/сек и эффективной дальностью более 300 метров. Он производит более сотни выстрелов в минуту в автоматическом режиме и около сорока в полуавтоматическом, выстреливая по одному патрону.&lt;br /&gt;
 Это оружие имеет свои ограничения, и моджахеды не преминули объяснить мне, в чём они. Низкая дульная скорость тяжёлой пули калибра 7,62 мм определяет петлеобразную траекторию, которая требует сложной регулировки, чтобы поразить цель на расстоянии трёхсот метров и более. Вспышка на выходе пули из ствола АК такая яркая, особенно у новой 74-й серии, что ослепляет ночью автоматчика и выдаёт его позицию. Ствол быстро перегревается настолько, что к нему невозможно прикоснуться. Иногда патрон в патроннике перегревается так, что взрывается, поражая лицо стрелка. Это объясняет, почему многие партизаны во время боя держат автомат подальше от себя или над головой.&lt;br /&gt;
 Тем не менее это оружие прекрасно действует после полного погружения в воду, грязь или снег для охлаждения и остаётся самой эффективной и надёжной машиной, когда-либо изобретённой для убийства. В первые четыре десятилетия после создания АК их было произведено пятьдесят миллионов, больше какого-либо иного огнестрельного оружия в мире. Калашников во всех его модификациях — излюбленное боевое оружие революционеров, солдат регулярной армии, наёмников и гангстеров во всём воюющем мире.&lt;br /&gt;
 Вначале АК-47 изготавливались из кованой и прокатанной стали. АК-74, производимые в 70-е годы, собирались из штампованных металлических частей. Некоторые из старых афганских бойцов отвергали новое оружие с патроном меньшего калибра — 5,45 мм — и магазином из оранжевого пластика, предпочитая основательность АК-47. Молодые бойцы нередко выбирали 74-ю модель, отвергая более тяжёлое оружие как устаревшее. АК производились в Египте, Сирии, России и Китае. Хотя они, по существу, идентичны, одну модель часто предпочитают другой, и торговля оружием, даже одного вида, идёт успешно и интенсивно.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;прирожденный лидер&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Салман был прирожденным лидером, но ему, как и многим людям, наделенным этим даром, было трудно заставить себя командовать и распоряжаться другими. По натуре он был застенчивым, скромным человеком, и это делало ему честь.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;самый большой секрет&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Я кивнул, вспомнив, как Абдул Гани сказал мне однажды: «Секретные службы всех государств сотрудничают друг с другом, Лин, и это их самый большой секрет».&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;деньги воняют&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Деньги воняют. Пачка новых ассигнаций пахнет чернилами, кислотой и хлоркой, как полицейский участок, где берут отпечатки пальцев. Старые деньги, пропитанные надеждами и желаниями, имеют затхлый запах, как у засушенных цветов, слишком долго пролежавших между страницами дешевого романа. Если держать в помещении большое количество старых и новых денег — миллионы рупий, дважды пересчитанных и увязанных в пачки резинками, — оно начинает смердить.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;свобода&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;По-видимому, я хотел отомстить ей, заставив ее рассказать о том, что она делала и почему, и ожидал, что ее рассказ принесет мне освобождение и успокоение, что я почувствую прилив сил. Но ничего такого я не чувствовал. Я ощущал пустоту — ту пустоту, которая полна печали, но не отчаяния, которая заставляет нас жалеть, но не разбивает сердце, которая, может быть, ущербна, но от этого только яснее и чище. И вдруг я понял, что это за пустота и как она называется. Мы постоянно пользуемся этим словом, не сознавая, что оно содержит в себе целую вселенную покоя. Это слово — свобода.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;воля и судьба&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Я отдал малыша Парвати и провел рукой по лицу и волосам. Глядя на окружающих, слушая поднимающуюся со всех сторон дышащую, смеющуюся, не сдающуюся музыку трущоб, я вспомнил одно из любимых изречений Кадербхая, которое он повторял мне не раз: «Каждый удар человеческого сердца — это целая вселенная возможностей». И мне показалось, что теперь я до конца усвоил смысл, заложенный в этой фразе. Он хотел внушить мне, что воля каждого человека способна преобразить его судьбу. Я всегда считал судьбу чем-то данным раз и навсегда, закрепленным за человеком с рождения, таким же неизменным, как звездный круговорот. Но неожиданно я понял, что жизнь на самом деле гораздо причудливее и прекраснее. Истина в том, что в каких бы обстоятельствах ты ни оказался, каким бы счастливым или несчастным ты ни был, ты можешь полностью изменить свою жизнь одной мыслью или одним поступком, если они исполнены любви.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Анти-Карнеги&#34; или человек-манипулятор</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/anti-karnegi/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/anti-karnegi/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022944/1007450822_xi7rci.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022944/1007450822_xi7rci.jpg&#34; alt=&#34;1007450822&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Вспомним Евангелие от Матфея: “ЧТО ПОЛЬЗЫ ЧЕЛОВЕКУ, ЕСЛИ ОН ЗАВОЮЕТ ВЕСЬ МИР, НО ПОТЕРЯЕТ СОБСТВЕННУЮ ДУШУ?”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кто:&lt;/strong&gt; Эверетт Шостром, американский психолог и психотерапевт, ученик Абрахама Маслоу&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Что:&lt;/strong&gt; «Анти-Карнеги или человек-манипулятор». Книга по популярной психологии, легким чтением не назвать. Ещё одна теория, ещё один подход к описанию мотивации человека и отношений между людьми.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Почему:&lt;/strong&gt; рекомендация знакомого&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Вердикт: &lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;&lt;/strong&gt;, потому что нет ощущения цельности и строгой научности, присутствуют лозунги-призывы. В то же время книга помогает примерять к себе различные шаблоны поведения и может помочь вам найти вектор развития, понять свои слабые стороны.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В этой книге автор говорит о манипуляциях. И о том, что все люди в той или иной мере являются манипуляторами. Сюрприз!&lt;br /&gt;
 Похожая мысль витала и в моей голове ещё до прочтения книги. Прочитал я её, на самом деле, года два назад, просто руки не доходили до написания текста в блог (краткий конспект книги всё это время пролежал в моей базе знаний).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книга о манипуляторах и актуализаторах как типах личности. В первой половине книги выделяются черты, присущие манипуляторам и актуализаторам. Описывается их различие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Далее строится иерархия типов манипуляторов (8 основных и куча подтипов) по ролевой модели поведения (как они себя ведут в тех или иных обстоятельствах).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Затем в книге очень большой кусок посвящен эмоциям актуализаторов и псевдо-эмоциям (неполным эмоциям) манипуляторов. Приводятся жизненные ситуации и как в них себя проявляют и те, и другие (в школе, в семье). Короче, в чем разница в поведении тех и других и почему так хорошо быть актуализатором.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Актуализатор — полная противоположность манипулятора.  Чистых актуализаторов не бывает. Человек становится ближе к актуализатору, если осознает свои манипуляции (или когда им манипулируют) и, по возможности, старается свести их к минимуму.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Актуализатор позволяет руководить собою там, где он должен быть чувствительным к человеческому одобрению, расположению и доброй воле, но источник его действий — всегда внутреннее руководство.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Т.е. актуализатор не является полностью независимым (не поддается на манипуляции) и ему не плевать на чужое мнение. Он все таки ищет одобрения, но его главной мотивацией к действию являются внутренние установки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Актуализатор, также, живет здесь и сейчас, находится в настоящем и осознает это. Это тот, кто привык действовать, а не говорить. В отличие от манипуляторов, которые:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;могут жить прошлым (постоянно вспоминать его, «Вот если бы тогда я начал заниматься спортом, сейчас бы уже был на олимпийских играх…» и тому подобное, при этом в настоящем времени они не предпринимают никаких шагов)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;могут жить будущим (строить несбыточные планы, ставить недостижимые цели и в результате ещё больше прокрастинировать в настоящем, не делая ничего)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;могут жить и в настоящем, но не осознавать этого (заниматься изо дня в день одним и тем же, суетой, бессмысленными делами не понимая зачем им это)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Манипулятор — несчастен, потому что вынужден много сил тратить на контроль над другими людьми, привык носить маски и боится испытывать настоящие сильные эмоции (гнев, страх, обиду, доверие и любовь), подменяя их неполными эмоциями (тревога, горечь, негодование, стеснительность). Этот человек не уверен в собственных силах и не умеет оценивать себя трезво. Не осознает себя и в суете постоянно не находит времени, чтобы остановиться и подумать чего же он на самом деле хочет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Актуализатор же выражает всегда и везде свои истинные эмоции (чистых актуализаторов не существует, это как бы такой идеал, к которому надо стремиться — не бояться выражать то, что ты чувствуешь). Актуализатор уверен в собственных силах, понимает почему он находится там, где находится. Видит куда двигаться дальше, реалистично оценивает свои возможности. Т.е. его деятельность осознанна им. У него есть внутренние принципы, в соответствие с которыми он и действует. Действие, а не слова — тоже отличительная черта актуализаторов. Это не те люди, которые бесконечно мусолят какую-то тему вместо того, чтобы просто взять и сделать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чтобы стать актуализатором (лучшей версией себя) начать стоит с честности и выражения своих истинных эмоций, когда это возможно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Главная мысль книги, конечно же, в том, что быть актуализатором — это круто. Но искоренить в себе манипулятора окончательно невозможно. Но если манипулятор делает что-то только с выгодой для себя (при этом другой стороне может  быть даже причинён вред), то актуализатор осуществляет манипуляции так, чтобы выгода была обеим сторонам. Т.е. он конечно заботится о себе, но и о интересах других людей не забывает. Это как бы такой альтруист и лидер (даже если не руководит никем), цельная личность, которая осознает свои сильные и слабые стороны.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как то так. &lt;em&gt;чешу затылок&lt;/em&gt;. Основное вроде сказал. Книжка, пожалуй, стоит прочтения и осмысления. Выбор за вами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Далее, по традиции, немного цитат:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;цитаты&#34;&gt;Цитаты&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Согласно теории Вильяма Глассера, человек “безответственен” и крайне нуждается в том, чтобы “взвалить ответственность на других. По теории Эрика Берна, современный человек “играет в игры”.&lt;br /&gt;
 Альберт Эллис уверяет нас, что человек — это “личность, действующая на основании нелогичных допущений”.&lt;br /&gt;
 По Эверетту Шострому, человек — это манипулятор, то есть неблагополучная личность, которая стремится управлять собой и окружающими, причем относится к людям как к вещам и не осознает свою фальшивость и нежизненность.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Предисловие автора&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Трагедия нашей жизни в том, что современный человек в результате своего бесконечного манипулирования потерял всяческую возможность выражать себя прямо и творчески и низвел себя до уровня озабоченного автомата, который все свое время тратит на то, чтобы удержать прошлое и застраховать будущее. Да, он часто говорит о своих чувствах, но редко их испытывает. Он любит поговорить о своих тревогах, но честно повернуться к ним лицом и попытаться от них избавиться он не может.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Современная гуманистическая психология предполагает, что из всех манипуляций мы можем развить положительный потенциал, который Абрахам Маслоу и Курт Гольдштейн называют “самоактуализирование”.&lt;br /&gt;
 Актуализатор — это противоположность манипулятору. Актуализаторов в чистом виде не бывает, но чем естественней человек, чем более искренни его чувства, тем ближе он к идеалу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Эта книга должна помочь вам увидеть манипуляции в собственной жизни и научиться с ними бороться.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Психотерапевты почти никогда не верят тому, что говорят их пациенты, зато внимательно наблюдают за их поведением. Слова могут лгать, но человеческий организм никогда не лжет.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Манипулятор, мы уже говорили об этом, очень любит управлять. Он не может без этого. Он раб этой своей потребности. Так вот, следующий парадокс манипулятора, о котором мне обязательно хотелось бы сказать: чем больше он любит управлять, тем сильнее в нем потребность быть управляемым кем-то.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Все мы манипуляторы. Но прежде чем отвергать, ампутировать наше манипулятивное поведение, следует постараться переделать или модернизировать его в актуализационное поведение. *Вкратце — нам надо более творчески манипулировать, поскольку актуализационное поведение — это то же манипулятивное, только выраженное более творчески. *&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Абрахам Маслоу называл самоактуализирующимися личностями тех кто живет полной жизнью; более полной, чем средний индивид. Речь идет не о судьбе, не о везении, а об умении использовать свой внутренний потенциал.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Манипулятор — это очень занятой человек. Он занят тем, что контролирует других, и поэтому не видит и не слышит многого из того, что происходит вокруг. Манипулирование незаметно делает его слепым. В результате он может хорошо и прочувствованно говорить о красоте заката, но у него не дрогнет душа, когда он увидит закат своими глазами. Он утрачивает способность по-настоящему переживать, по-настоящему радоваться. Он не всегда болен, но всегда слишком занят, чтобы жить нормально и полноценно.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Стиль жизни манипулятора базируется на четырех китах: &lt;strong&gt;ложь, неосознанность, контроль и цинизм&lt;/strong&gt;.&lt;br /&gt;
 Киты, на которых “стоит” актуализатор, — это &lt;strong&gt;честность, осознанность, свобода и доверие&lt;/strong&gt;.&lt;br /&gt;
 Переходный период от манипуляции к актуализации представляет собой движение от апатии и нарочитости к жизненаполненности и спонтанности.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Надеюсь, вы не поняли меня так, что самоактуализировавшаяся личность — это сверхчеловек без всяких слабостей. Представьте себе, актуализатор может быть глупым, расточительным или упрямым. Но он никогда не может быть безрадостным, как мешок с мякиной.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Неполные эмоции манипулятора&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Манипулятор, как правило, с трудом и некачественно выражает основные эмоции контакта (прим. любое общение между двумя людьми) — гнев, страх, обиду, доверие и любовь. Поэтому он прибегает к блокированным или неполным эмоциям — тревоге, горечи, негодованию, стеснительности.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Тревога&lt;/strong&gt; подобна сосущему чувству голода. Человек, пребывающий в тревоге, не идет на полное действие и занят тем, что подавляет растущую агрессию, в результате чего впадает в апатию.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Горечь&lt;/strong&gt; может длиться неопределенно долго, если ей не дать выплеснуться в глубокой обиде и рыданиях.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Негодование&lt;/strong&gt; — наиболее типичная неполная эмоция. И — лживая. На самом деле негодование ненатурально и сдавленно выражает страх.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Стеснительность&lt;/strong&gt; — очень странная эмоция, потому что она обозначает одновременно тенденцию к созданию контакта и избеганию его. Перлз называл эмоции стыда и стеснительности “предающими эмоциями”, поскольку они мешают человеку и ограничивают его свободу.&lt;br /&gt;
 Все эти эмоции чрезвычайно опасны, потому что невыраженные, не нашедшие себе выход наружу эмоции загоняются в глубь души, что впоследствии перегружает человеческую психику, разрушает ее изнутри и приводит к подавленности и депрессии.&lt;br /&gt;
 Обязательное требование к тем, кто хочет изжить в себе манипулятора, — осознать, где и как он проявляет частичные эмоции, определить — какие именно, и попытаться разглядеть те реальные чувства, которые за ними спрятаны. А далее — не бояться выразить эти основные чувства, будь то страх или обида, гнев или любовь. &lt;strong&gt;Цель актуализатора — развить в себе способность честно выражать свои истинные чувства.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Главная защита от манипуляторного разрушительного влияния — в умении выражать ваши собственные чувства.&lt;br /&gt;
 Сложность в том, что большинство из нас не понимает, что значит переживать и тем более выражать свои чувства. Мы настолько привыкли притворяться.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Нормальные люди похожи на наждачную бумагу и должны время от времени царапать друг друга довольно болезненно. Нормальные, не патологические отношения не обходятся без ссор. Кстати говоря, ссора зачастую бывает лучшим способом решения проблемы.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Манипулятор, ориентированный на прошлое, характеризуется чувством вины, сожаления, раскаяния, угрызений совести. Он обидчив сверх всякой меры. Его беспрерывно гложут непереваренные воспоминания прошлого. Он может до слез расстроиться, вспомнив, например, оскорбление двадцатилетней давности.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Манипулятор, ориентированный на будущее, живет в мире идеализированных целей, планов, ожиданий, предсказаний и страхов. Он полностью поглощен заботами и терзаниями о своем будущем.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Манипулятора, ориентированного на настоящее, считаю абсолютно патологической личностью. Его прошлое не настолько насыщенно, чтобы жить им и упиваться воспоминаниями, оно не является достаточным вкладом в настоящее. Его будущее неясно и туманно, а главное — оно слабо связано с его деятельностью в настоящем. Поэтому он являет собой личность, вовлеченную в бессмысленную деятельность и рефлективную концентрацию. Иными словами — суетное существо, всегда активно избегающее трезвого взгляда на себя самого.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Актуализирующаяся личность, в отличие от всех вышеперечисленных,— это личность, имеющая дело с реальным процессом жизни в настоящем. Это не значит, что актуализатор живет только сегодняшним днем. Конечно, ему необходимо и прошлое, и будущее, но не для того, чтобы завязнуть в них руками и ногами, а для того, чтобы придать настоящему больше смысла.&lt;br /&gt;
 Актуализатор понимает, что память и предвидение — это акты в настоящем. То есть фокус всегда находится в настоящем, а прошлое и будущее по праву занимают задний план.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Пассивный манипулятор — это обвиняющий других плакса, просящий любви вопреки своей несчастной судьбе. Активный же манипулятор будет уверять вас в своих достижениях, которых у него в действительности нет. Обман другого, таким образом, дает манипулятору чувство силы, но, честно говоря, его предприимчивость на ниве надувательства пуста и оставляет чувство незавершенности.&lt;br /&gt;
 Актуализатор — как всегда в противовес манипулятору — это деятель, “делатель”, это тот, кто есть. Он выражает не мнимые возможности, а реальные, и старается с помощью своих трудов и талантов справиться с трудностями жизни. Он чувствует себя благополучным потому, что его существование наполнено непрерывной деятельностью.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;процесс, а не результат (да, довольно известная и избитая концепция)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Важно, радоваться процессу жизни, а не достижению целей жизни.&lt;br /&gt;
 Актуализирующимся людям поэтому важен и нужен не только результат, но и само движение к нему. Они могут радоваться процессу “деланья” так же и даже больше, как и тому, что они делают.&lt;br /&gt;
 Многие психологи уверены, что актуализатор способен превратить в праздник, в увлекательнейшую игру самую рутинную деятельность.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Манипулятор, напротив видит жизнь как крысиные бега, и воспринимает ее настолько серьезно, что не может не быть неврастеником.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;о религии&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Не скажу ничего нового: религия, как и жизнь, может быть манипулятивной и актуализационной.&lt;br /&gt;
 Манипулятивная религия — это та, которая заставляет человека поверить в собственное несовершенство. Она вселяет в него недоверие к собственной природе, после чего человек начинает испытывать потребность во внешней религиозной системе.&lt;br /&gt;
 Актуализированная же религия позволяет нам поверить, что Царство Божие внутри нас и что доверие своему естеству (тому, что есть) не что иное, как высшая форма религии. Мы доверяем творению рук Божественных.&lt;br /&gt;
 Манипулятивная религия стремится удержать человека в положении беспомощного ребенка, который постоянно нуждается во внешней помощи священников и жрецов.&lt;br /&gt;
 Актуализированная религия нацелена на то, чтобы способствовать росту индивидуальности и направлять ее на гуманные цели.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Честность — главное условие актуализации поведения.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;гнев — почти всегда хорошо&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ГНЕВ. Очень ценное чувство и прекрасный способ создания контакта. Перлз говорил, что гнев сродни чувству симпатии. Он объединяет людей, поскольку перемешан с заботой. Гнев не может служить средством разрушения отношений — наоборот. Он опрокидывает барьеры, которые препятствуют контакту людей друг с другом. Гневаться время от времени — значит любить и жаждать контакта. Без гнева в любви наступает стагнация, и утрачивается контакт.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;конфликт&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Конфликт возникает из различия потребностей и целей разных людей, которые вступают во взаимодействие. Для того чтобы избежать конфликтных ситуаций, нужно как две капли воды быть похожими друг на друга.&lt;br /&gt;
 Конфликт в человеческих отношениях неизбежен. И — добавим — необходим.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Маленький принц</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/le-petit-prince/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/le-petit-prince/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022615/download_esvw80.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022615/download_esvw80.png&#34; alt=&#34;download&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Что&lt;/strong&gt;: Маленький принц&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Кто&lt;/strong&gt;: Антуан де Сент-Экзупери&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Почему&lt;/strong&gt;: Давно хотел прочитать, но все руки не доходили. И вот, наконец, дошли. Долго откладывал потому что думал, что книжка большая по объему. Оказалось прямо наоборот.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Оценка&lt;/strong&gt;: &lt;strong&gt;&lt;sup&gt;9&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Многие из вас наверняка прочли её давным давно. Поэтому и пересказывать сюжет не буду.&lt;br /&gt;
 Это очень хорошая сказка. Добрая, наивная, с немного грустной концовкой. Позволяет увидеть мир глазами ребенка (может быть вспомнить о том, каким он был лично для меня 15-20 лет назад) и воспринимать его проще. Благодаря этой книге взглянул на себя со стороны — на человека, который сегодня постоянно что-то считает и оценивает. Вероятно, это правда, что цифры заменили львиную долю творчества и детской непосредственности, впрочем взрослому опасно быть наивным. Тем не менее, часть ребенка, я думаю жива в каждом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Приведу несколько цитат:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Взрослые очень любят цифры. Когда рассказываешь им, что у тебя появился новый друг, они никогда не спросят о самом главном. Никогда они не скажут: «А какой у него голос? В какие игры он любит играть? Ловит ли он бабочек?» Они спрашивают: «Сколько ему лет? Сколько у него братьев? Сколько он весит? Сколько зарабатывает его отец?» И после этого воображают, что узнали человека.&lt;br /&gt;
 Когда говоришь взрослым: «Я видел красивый дом из розового кирпича, в окнах у него герань, а на крыше голуби», — они никак не могут представить себе этот дом. Им надо сказать: «Я видел дом за сто тысяч франков», — и тогда они восклицают: «Какая красота!»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Чтобы дать вам понятие о том, как велика Земля, скажу лишь, что, пока не изобрели электричество, на всех шести континентах приходилось держать целую армию фонарщиков — четыреста шестьдесят две тысячи пятьсот одиннадцать человек.&lt;br /&gt;
 Если поглядеть со стороны, это было великолепное зрелище. Движения этой армии подчинялись точнейшему ритму, совсем как в балете. Первыми выступали фонарщики Новой Зеландии и Австралии. Засветив свои огни, они отправлялись спать. За ними наступал черед фонарщиков Китая. Исполнив свой танец, они тоже скрывались за кулисами. Потом приходил черед фонарщиков в России и в Индии. Потом — в Африке и Европе. Затем в Южной Америке, затем в Северной Америке. И никогда они не ошибались, никто не выходил на сцену не вовремя. Да, это было блистательно.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— На твоей планете, — сказал Маленький принц, — люди выращивают в одном саду пять тысяч роз… и не находят того, что ищут…&lt;br /&gt;
 — Не находят, — согласился я.&lt;br /&gt;
 — А ведь то, чего они ищут, можно найти в одной-единственной розе, в глотке воды…&lt;br /&gt;
 — Да, конечно, — согласился я.&lt;br /&gt;
 И Маленький принц сказал:&lt;br /&gt;
 — Но глаза слепы. Искать надо сердцем.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ДНК стартапа</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/dna-startup/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/dna-startup/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022603/x_79c8bb48_na0zk5.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022603/x_79c8bb48_na0zk5.jpg&#34; alt=&#34;x_79c8bb48&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Что&lt;/strong&gt;: мастер-класс по шагам, через которые проходит любой стартап. Конспект события.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Кто&lt;/strong&gt;: Артем Азевич, трекер ФРИИ (человек работающий с командами в акселераторе ФРИИ), участвовал в примерно 8-ми акселераторах ФРИИ&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Когда и где&lt;/strong&gt;: 9 дек. 2015 в областной библиотеке им. Горького, Пермь&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Полезность&lt;/strong&gt;: &lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Артём делит все бизнесы на:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Сервисные&lt;/strong&gt;. Расходы растут пропорционально выпускаемой продукции или оказываемым услугам (условно, если у вас есть свечной заводик и вы производите свечи, то чтобы выкатить на рынок больше товара вам вероятно потребуется нанять доп. персонал и затраты будут расти пропорционально)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Продуктовые&lt;/strong&gt;. Расходы на персонал остаются примерно постоянными. Гугл — продуктовый бизнес по той причине, что у них есть некий штат, условно 100 человек, которые поддерживают систему в рабочем состоянии. При увеличении количества пользователей в два раза, нанимать новых людей не потребуется.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Даже если вы что-то производите — в этой терминологии вы не обязательно продуктовый бизнес.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;определение-стартапа-от-артёма&#34;&gt;Определение стартапа от Артёма&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Стартапы&lt;/strong&gt; — продуктовые бизнесы, высокотехнологичные, а следовательно легко масштабируемые&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Масштабируемая бизнес-модель — где мы можем извлечь денег больше чем стоит клиент (точнее, его привлечение)&lt;br /&gt;
 Экономика должна сводиться (должна быть прибыль)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;жизненный-цикл-компании&#34;&gt;Жизненный цикл компании&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Рождение компании&lt;/strong&gt;. Поиск рабочей масштабируемой бизнес-модели.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Взрывной рост&lt;/strong&gt;. Тут играет свою роль легкая масштабируемость IT-бизнеса. &lt;strong&gt;новые клиенты — «черный рейт» (отпадание клиентов) &amp;gt;&amp;gt; 0&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Плато&lt;/strong&gt;. Компания «съела» свой рынок, т.е. полностью удовлетворила спрос. &lt;strong&gt;новые клиенты — «черный рейт»  = 0&lt;/strong&gt;. Чтобы расти дальше ей нужно открывать новые рынки и выпускать новые продукты.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Увядание и банкротство. &lt;/strong&gt;Если вырасти не получилось. Ну что ж, бывает.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Откуда берется «черный рейт»?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 В среднем жизнь ООО у нас в России — 2 года&lt;br /&gt;
 Клиенты (если говорить о b2b сегменте) приходят и уходят&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если отваливается людей больше чем приходит — здесь начинается некоторый кризис, увольнения&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;очень-важная-мысль-или-отличие-рынка-сша-и-россии&#34;&gt;Очень важная мысль или отличие рынка США и России&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Люди покупают акции компаний которые растут (на 3-5%)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 Если не растет — не покупают =&amp;gt; мало кэша у компании&lt;br /&gt;
 Есть компании, которые «съедают» весь рынок и чтобы расти дальше и развиваться нужно выпускать новый продукт&lt;br /&gt;
 Они не могут создать продукт внутри себя по разным причинам (бюрократия, медлительность) — им выгодно покупать стартапы с готовым продуктом&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В США много компаний которые съели свой рынок&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 Далее у них на выбор либо открывать и развивать новые рынки, предлагать новые продукты, либо потихоньку чахнуть и увядать, т.к. никто не будет покупать акции компании, которые не растут в цене.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отсюда следует первая мысль.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;80%&lt;/strong&gt; стратегий выхода стартапа в США — их покупают крупные компании&lt;br /&gt;
 На западном рынке вредно зарабатывать деньги&lt;br /&gt;
 Если ты продаёшь — тебя будут оценивать не как размер твоей аудитории, а как ту сумму которую ты зарабатываешь&lt;br /&gt;
 Условно есть люди которые знают как заработать 50$ с человека&lt;br /&gt;
 А ты сам знаешь как 5$ получить с человека&lt;br /&gt;
 При этом, скажем, ты twitter и у тебя база активных пользователей 240 млн. человек. Как только ты монетизируешь её по 5$, тут же твоя цена будет складываться исходя из этой цифры.&lt;br /&gt;
 Выгоднее продавать аудиторию, чем самому монетизировать&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У нас рынок не развит, многим крупным компаниям самим есть куда расти. Они ещё не до конца съели свой рынок.&lt;br /&gt;
 Поэтому &lt;strong&gt;никто не покупает стартапы в России&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 Стартапы в России должны учиться зарабатывать сами с пелёнок&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;В этом основное отличие стартапов «у них» и «у нас»&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;в США стартапы делают, чтобы продать крупным компаниям, которым те жизненно нужны для собственного роста. Основатели компаний зачастую не думают о монетизации.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;у нас крупные компании не достигли своего предела, рынок ещё развивается, поэтому стартапы в массе своей никто покупать не будет. Основатели должны с самого начала думать о том, как зарабатывать деньги.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;более-строгое-определение-стартапа-от-артёма&#34;&gt;Более строгое определение стартапа от Артёма&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Стартап&lt;/strong&gt; — это временная организация для поиска масштабируемой бизнес-модели в условиях неопределённости с целью быстрого роста.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В учебниках срок жизни стартапа — 1-3 года&lt;br /&gt;
 Когда заканчивается этап взрывного роста (легкого масштабирования), стартап превращается в бизнес, где начинают отлаживаться рабочие процессы&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В России среднее срок жизни стартапа — шесть месяцев бернрейта (когда тратятся деньги, которые изначально имелись)&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;+&lt;/strong&gt; еще три месяца энтузиазма основателя &lt;strong&gt;=&lt;/strong&gt; примерно 9 месяцев.&lt;br /&gt;
 Обычно на зарплаты тратится от 100 до 500 тыс. в месяц — бернрейт на команду (если говорить о реальном бизнесе: когда сжег все мосты и работаешь фултайм, а не занимаешься проектом по вечерам)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Команды, которым остается до закрытия три месяца, работают в разы быстрее, чем те у кого есть кэш на два года&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В Яндексе одну бизнес гипотезу проверяют &lt;strong&gt;три месяца&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 В акселераторе ФРИИ &lt;strong&gt;за неделю&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Правда если у команды денег только на три месяца — все плохо&lt;br /&gt;
 Шесть месяцев — это реально для нахождения работающей бизнес-модели с недельными циклами проверки гипотез (по личному опыту Артёма как трекера)&lt;br /&gt;
 Два года — люди будут все делать медленно&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Важная мысль&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 Стартап — не маленькая версия большой компании&lt;br /&gt;
 В чем проявляется: В целеполагании&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Стартап&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Все делают все (продукта еще нет, клиент не понятен)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Все меняется, главное быстро ошибаться (когда гипотеза не сработала — люди радуются, т.к. осталось проверить на одну гипотезу меньше, не 50, а 49) самое важное — делать качественные выводы, побеждает тот, кто сделал правильные выводы&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Нахождение бизнес-модели, подтверждение экономики&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Крупная компания&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Должности и инструкции&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Стабильность, ошибки стоят слишком дорого&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Зарабатывание денег, захват доли рынка&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;стадии-стартапа-оно-же-днк-стартапа&#34;&gt;Стадии стартапа (оно же — ДНК стартапа)&lt;/h1&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Гипотеза&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Когда оборот&lt;/strong&gt;: от нуля до 300.000 рублей1. Научиться ценность транслировать в реале, ручные продажи&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Важно подтвердить, что мы научились транслировать ценность (используя различные жесты, определенные слова)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Когда у нас есть база клиентов, у них можно выяснить каналы и только так! Иначе будешь общаться не с теми людьми&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Тестирование каналов&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Когда оборот&lt;/strong&gt;: от 300.000 до 1.5 млн. рублей1. Научиться ценность транслировать через digital (контекстная реклама)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Научиться подбирать слова&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Научиться «сводить» экономику, т.е. найти наиболее эффективный канал&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Накачка (оно же — масштабирование)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Когда оборот&lt;/strong&gt;: 1.5 млн+ рублей1. Смотреть по каналам где продажи лучше&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Стадия масштабирования&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;У нас клиенты есть, нужно выстроить доставку продукта клиентам (максимально быстро)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Выстроить поддержку&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Выстроить отдел продаж&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Некоторые начинают со второго этапа, и очень долго там сидят, не начав с первой стадии&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;не-все-так-просто&#34;&gt;Не все так просто&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Очень мало предпринимателей задаются вопросом: «Почему я &lt;strong&gt;именно тот&lt;/strong&gt; человек который сможет построить этот бизнес?»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Из чего складываются продажи:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Найти клиента&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Определить проблему&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сформулировать решение&lt;br /&gt;
= продажи ($)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Главная причина провала: сформулировать решение не хватает &lt;strong&gt;компетенции&lt;/strong&gt; у людей, реально крутое решение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бизнес не получается потому что проблемы люди могут и видеть, но решить не могут.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Главные компетенции на каждом из этапов жизни стартапа&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Рыночная компетенция (бизнес-ангела шарящего привлечь, который специфику рынка понимает) и продуктовая экспертиза (продакт-менеджер опытный)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Либо человека себе в команду либо аутсорс (SMMщики разные)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Компетенция выстраивания бизнес-процессов (типа тру-бизнесмены)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;на-что-ориентироваться&#34;&gt;&lt;strong&gt;На что ориентироваться&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Через четыре года компания должна иметь годовой оборот 400 миллионов рублей, чтобы она окупалась для ФРИИ (если они гипотетически инвестируют в вас, например, и возьмут 20% акций)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чтобы зарабатывать 400 млн., нужно планировать заработать 600-700 млн.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В принципе это возможно, люди это делают&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бизнес в целом очень просто устроен:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt; Либо сокращать издержки&lt;/li&gt;
&lt;li&gt; Либо увеличивать стоимость&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;К примеру&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Easy ten (мобильное приложение по изучению английского языка, из пула проектов ФРИИ) стал сначала зарабатывал с одного пользователя 11 центов, а привлекал пользователя за 10 центов&lt;br /&gt;
 1 цент с пользователя — прибыль, очень мало&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нашли новую бизнес-модель: стали лидогенераторами для офлайн-курсов обучения английскому и брать деньги с них за рекламу&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;конец&#34;&gt;Конец&lt;/h1&gt;

&lt;h4 id=&#34;напоследок&#34;&gt;Напоследок&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Артём привел забавный факт, не очень связанный с канвой повествования: первую версию dropbox’a писали разработчики из Томска. Гуглением эта информация не проверяется, поэтому верить или нет — решать Вам.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Как читать книги&#34; Адлер М.</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/2015-10-31-how-to-read-books-1/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/2015-10-31-how-to-read-books-1/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022605/Aristotle_jifkq6.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022605/Aristotle_jifkq6.jpg&#34; alt=&#34;Aristotle&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кто:&lt;/strong&gt; Адлер Мортимер (на фото — Аристотель, если что)&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Что:&lt;/strong&gt; «Как читать книги» (более подходящее название — «искусство чтения»)&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Почему:&lt;/strong&gt; практическая книга, свод правил по работе с информацией из печатных источников&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Вердикт: &lt;sup&gt;8&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На самом деле, я прочитал эту книгу давно, где-то в 2010-2011 годах. О чем она, ясно из названия. Впервые издана в 1940. Недавно (в 2011) переиздана издательством Манн-Иванов-Фербер.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чтение этой книги дается нелегко, т.к. она напичкана терминами и требует внимательности. После прочтения в голове полная каша. Если бы я не вел конспект по ходу, то не извлек бы совсем никакой пользы. Сейчас же, имея его на руках, можно даже структурировать эту информацию для упрощения восприятия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Большую часть этой книги автор уделяет именно работе с главными (великими) теоретическими книгами. Об этом говорится в 3-х способах чтения. Я решил не мешать всё в одну кучу (тогда этот пост бы излишне разросся). А выделить в &lt;a href=&#34;{{ &amp;lt;relref &amp;quot;how-to-read-books-2.md&amp;quot;&amp;gt; }}&#34;&gt;отдельную статью&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ключевая-тема-данной-книги&#34;&gt;Ключевая тема данной книги&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;по мнению автора:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Есть еще один важный нюанс. Даже чтение великих книг не может быть самоцелью. Это средство для того, чтобы жить достойно, являясь свободным человеком и гражданином. Именно такой должна быть наша главная цель. Такова ключевая тема данной книги.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Граждане демократической страны обязаны мыслить самостоятельно. Они должны уметь ясно высказываться и критически воспринимать любые высказывания окружающих. Для этой цели умение читать и чтение великих книг становятся единственным эффективным средством.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итак, нужно действовать. Эта фраза завершает каждый этап человеческой жизни. Я неоднократно возносил хвалу чтению и обсуждению великих книг, но повторю еще раз: оно не является целью нашей жизни. Мы хотим быть счастливы в справедливом обществе. В таком контексте чтение является лишь средством для достижения цели.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;дисциплина-разума-и-практика&#34;&gt;Дисциплина разума и практика&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Мортимер говорит, в чем ценность образования, а также про то, что чтение практических книг не имеет смысла без действий в реальной жизни (к этой категории он относит и данную книгу, о чем будет сказано ниже, в обзоре работы с практическими книгами).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Знания и умственные способности — это не главное в жизни. Важнее делать правильный выбор в своих предпочтениях. В целом образование должно затрагивать не только умственное развитие. Я убежден, что в отношении разума самое важное — это навыки, с помощью которых его можно дисциплинировать.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Любой, кто преподает взрослым, знает, что должен апеллировать к идее самосовершенствования. Никто не следит за тем, как взрослые выполняют задания. Не существует экзаменов и курсов, не предусмотрено никакой внешней дисциплины. &lt;strong&gt;Человек, который учится по окончании колледжа, внутренне дисциплинирован. Он делает это не ради оценки, а для самоуважения.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Искусством или навыком всегда обладают те, кто сформировал привычку следовать правилам. По сути, именно это отличает мастера от аутсайдера в любом деле. У него есть привычка, которой не хватает остальным. Надеюсь, вы понимаете, какой смысл я вкладываю в слово «привычка». Речь, конечно, не о наркотической зависимости. Мастерство игры в гольф или в теннис, техника вождения автомобиля или приготовления супа — это привычка. Вы приобретаете ее, выполняя шаги, которые составляют этот вид деятельности.&lt;br /&gt;
 Не существует иного способа сформировать привычку к действию, кроме повторения самого действия. Вот что означает выражение «навык — дело практики». Ваши действия до и после приобретения привычки отличаются степенью легкости и быстроты.&lt;br /&gt;
 Знать правила выполнения действия — еще не означает иметь привычку. Называя человека профессионалом в какой-то области, мы подразумеваем не то, что он выучил определенные правила, а то, что у него сформировалась привычка к действию, хотя знание правил необходимо для обретения навыка.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&#34;классификация-источников-информации&#34;&gt;Классификация источников информации&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;По мнению Адлера, все, что читает человек можно разделить на три категории:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;художественная литература,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;нехудожественная литература&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;периодические издания (газеты, журналы).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Художественную литературу читают ради наслаждения, нехудожественную — ради понимания и, наконец, периодическую – ради информации.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Данное эссе в основном посвящено чтению нехудожественной литературы.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;И это правда, 3-м способам работы с нехудожественной литературой уделена большая часть книги.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нехудожественная литература может быть:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;практической&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;теоретической&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Теоретические труды – это исторические книги, философские и научные.&lt;br /&gt;
 Философские книги на темы морали или политики относятся скорее к практическим.&lt;br /&gt;
 Теоретические работы по философии: метафизические трактаты или книги о философии природы.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Чтение также бывает:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ограниченным – только конкретная книга,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;и расширенным – с использованием других книг, в контексте личного опыта&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Книги также делятся на:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;главные (далее, великие книги)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;второстепенные&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Главными книгами я считаю те, в которых содержатся оригинальные идеи. Конечно, они не всегда стопроцентно оригинальны. Напротив, абсолютная оригинальность нереальна и порочна. Она реальна только в гипотетический момент зарождения культурной традиции. И по определению порочна, потому что не следует открывать самостоятельно то, чему можно научиться у других. Лучшая оригинальность — та, которая добавляет что-то важное в фонд знаний, созданный традицией обучения. Незнание или отрицание традиции может привести к ложной или пустой оригинальности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второстепенные книги, такие как комментарии, дайджесты основываются на главных, обсуждают их.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&#34;практические-книги&#34;&gt;Практические книги&lt;/h1&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Самое важное в любой практической книге — то, что в ней никогда не решаются практические проблемы, которым она посвящена. В теоретической книге такие проблемы могут быть решены. На вопросы о природе чего-либо здесь можно получить вполне внятный ответ. Но &lt;strong&gt;практическую проблему можно решить только действием&lt;/strong&gt;. Если для вас она состоит в том, как заработать на жизнь, то книга о способах приобретения друзей и возможностях влияния на людей точно не решит ее, но может предложить стратегию поведения. Эту проблему не решает ничего, кроме реальных действий. И устранена она будет только тогда, когда вы начнете зарабатывать.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Практические книги делятся на две основные группы:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;содержат правила&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;например, эта книга&lt;/strong&gt;, кулинарная книга или руководство по эксплуатации автомобиля). Весь остальной материал в них направлен на объяснение правил. Лично я не знаю ни одной великой книги такого рода.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;содержат принципы&lt;/strong&gt;, из которых следуют правила. Таковы все великие книги по экономике, политике и этике.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Из этого краткого анализа следуют два главных вопроса, которые вы должны задавать себе при чтении любой практической книги:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Каковы цели автора?&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Какие средства он предлагает?&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;line-height: 28.9px;&#34;&gt;Если книга касается принципов, на эти вопросы сложнее ответить. В ней цели и средства менее очевидны. И все же для понимания и критики практической книги такие ответы необходимы.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подводя итоги, скажу, что расширенное чтение об авторе гораздо более важно для интерпретации и критики практических книг, чем теоретических произведений. Запомните это как дополнительное правило чтения практической литературы.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&#34;теоретические-книги&#34;&gt;Теоретические книги&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Теоретические книги делит на три раздела:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;история&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;наука&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;философия&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Чтобы научиться критически читать исторические труды, необходимо выяснять, как автор интерпретирует факты.&lt;br /&gt;
 Хочу подчеркнуть, что чтение других великих исторических книг об одних и тех же событиях — это лучший способ определить позицию какого-либо великого историка. Но истории известны не только позиции — ей хорошо знакома и пропаганда. История событий, отделенных от нас значительным временем и расстоянием, дает прекрасную возможность для резкой критики современников.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Основные термины в научной книге обычно выражаются редкими или специальными словами. Они достаточно заметны и способны помочь вам обнаружить утверждения. При этом надо помнить, что ключевые утверждения всегда носят общий характер. Ученый, в отличие от историка, стремится уйти от локальности времени или места, пытаясь объяснить в целом, как устроен этот мир и как функционируют все его элементы.&lt;br /&gt;
 Кроме классической литературы существуют классические опыты. Научная классика становится более понятной тем, кто своими глазами видел и своими руками сделал то, что великие ученые описывали как стартовые условия для своих открытий.&lt;br /&gt;
 Вы видите, что основной способ расширенного чтения научной литературы — это не чтение других книг, а непосредственное знакомство с теми или иными объектами изучения и феноменами. Чем более специализирована та или иная область науки, тем более необходимо и более трудно получить в ней личный исследовательский опыт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чтение философских трудов имеет свои особенности, связанные с отличием философии от науки. Здесь я буду рассматривать только теоретические работы по философии, такие как метафизические трактаты или книги о философии природы, поскольку книги на темы морали и политики мы уже упоминали. Они относятся к практической философии.&lt;br /&gt;
 Философская проблематика касается объяснения, а не описания природы вещей. Вопросы этой дисциплины зачастую выходят за рамки привычной для нас взаимосвязи явлений. Философы стремятся проникнуть в изначальные причины и условия — существующие и меняющиеся. Такие проблемы решаются только путем наглядной демонстрации ответов. Основные усилия читателя в этом случае должны быть направлены на поиск терминов и исходных утверждений.&lt;br /&gt;
 Философы тоже имеют свою специальную терминологию. При этом слова, обозначающие термины, часто заимствуются из обыденной речи, но используются в специфическом значении. Поэтому читатель здесь должен быть внимателен вдвойне. Если он не преодолеет склонность использовать знакомые слова привычным способом, то книга покажется ему бессмыслицей.&lt;br /&gt;
 Мы помним, что индуктивные аргументы должны быть центром внимания при чтении научных книг. Изучая философскую литературу, вы должны уделять внимание в первую очередь принципам самого философа. &lt;strong&gt;Слово «принцип» означает начало. Утверждения, с которых философ начинает — это его принципы.&lt;/strong&gt; Они также могут быть предпосылками, которые автор просит с ним разделить, или утверждениями, которые он считает самоочевидными.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Хорошая теоретическая книга по философии так же не содержит агитации, как и хороший научный труд.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Наиболее важная особенность философских вопросов состоит в том, что любой человек должен ответить на них сам.&lt;/strong&gt; Разделив чужое мнение, вы не ответите на вопрос, а уйдете от него. Ответы дают только знания — и это должны быть ваши личные знания. Здесь вы не можете полагаться на свидетельства экспертов, как это можно делать при чтении научных книг.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Философские знания опираются на общий мировой опыт, а не на результаты научных исследований.&lt;/strong&gt; При внимательном изучении аргументов вы увидите сами, что неверная информация или отсутствие информации по научным вопросам фактически не имеет значения.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&#34;художественная-литература&#34;&gt;Художественная литература&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Главное различие между научной и художественной литературой состоит в том, что первая обучает и сообщает, а вторая — создает настроение, воспроизводя то, что невозможно сообщить. Из этого утверждения следует еще одно. В силу полной противоположности целей разные виды литературы по-разному используют язык. Автор художественного произведения стремится вложить в свои слова как можно больше скрытых смыслов, чтобы достичь богатства и силы образов. Он видит в метафорах «строительный материал», а ученый, в свою очередь, ценит в словах точность значений. Логика научного текста стремится к идеалу ясности и однозначности. Ничто не должно оставаться между строк. Все, что важно и подлежит констатации, необходимо изложить как можно более четко и понятно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Критическое чтение чего бы то ни было зависит от полноты восприятия. Человек, который не может сказать, что ему понравилось в романе, вероятно, читал его лишь поверхностно.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Не читайте художественные произведения как изложение фактов или как исследования по социологии и психологии.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Правила чтения технической литературы не применимы к художественной:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Не пытайтесь найти «основную мысль» в романе, пьесе или стихотворении.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Если исходить из разумного принципа — читать книгу такой, какова она есть, — в художественных книгах следует искать сюжет, а не мораль.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Не ищите термины, утверждения и аргументы в художественной литературе.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Я пойду дальше и предположу, что в художественной литературе вовсе нет утверждений или высказываний мнения автора.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Не оценивайте художественную литературу по стандартам правдивости и последовательности&lt;/strong&gt;, которые обычно применяются к книгам, несущим знания.&lt;br /&gt;
«Правдивость» хорошего сюжета — в его реалистичности, внутренней возможности и правдоподобии. Читая биографию человека, мы хотим знать правду о его жизни. Читая роман, мы ищем сюжет, правдивый лишь в том смысле, что это могло случиться в мире персонажей и событий, созданном автором.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Не читайте все художественные книги одинаково.&lt;/strong&gt; Художественные книги, как и научные, делятся на жанры — стихи, романы, пьесы, которые, соответственно, нужно читать по-разному.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Вы не поняли сути, пока не сможете вкратце пересказать сюжет.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Мортимер предлагает пять вопросов, которые помогут читателю составить критическое мнение о художественной литературе:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Насколько это произведение целостно?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Насколько сложна структура частей и элементов, составляющих целое?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Правдоподобна ли эта история, то есть обладает ли она художественной реалистичностью?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Поднимает ли вас эта книга от привычного состояния поверхностного созерцания мира к ощущению ясного бодрствования, вызывая эмоции и пробуждая воображение?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Создается ли в книге новый мир, который вас притягивает и в котором, как вам кажется, вы видите жизнь во всей ее полноте?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>