<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lectures on UP and DOWN</title>
    <link>http://blog.akorepanov.ru/tags/lectures/index.xml</link>
    <description>Recent content in Lectures on UP and DOWN</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <managingEditor>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</managingEditor>
    <webMaster>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</webMaster>
    <atom:link href="http://blog.akorepanov.ru/tags/lectures/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>ДНК стартапа</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/dna-startup/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/dna-startup/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022603/x_79c8bb48_na0zk5.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022603/x_79c8bb48_na0zk5.jpg&#34; alt=&#34;x_79c8bb48&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Что&lt;/strong&gt;: мастер-класс по шагам, через которые проходит любой стартап. Конспект события.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Кто&lt;/strong&gt;: Артем Азевич, трекер ФРИИ (человек работающий с командами в акселераторе ФРИИ), участвовал в примерно 8-ми акселераторах ФРИИ&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Когда и где&lt;/strong&gt;: 9 дек. 2015 в областной библиотеке им. Горького, Пермь&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Полезность&lt;/strong&gt;: &lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Артём делит все бизнесы на:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Сервисные&lt;/strong&gt;. Расходы растут пропорционально выпускаемой продукции или оказываемым услугам (условно, если у вас есть свечной заводик и вы производите свечи, то чтобы выкатить на рынок больше товара вам вероятно потребуется нанять доп. персонал и затраты будут расти пропорционально)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Продуктовые&lt;/strong&gt;. Расходы на персонал остаются примерно постоянными. Гугл — продуктовый бизнес по той причине, что у них есть некий штат, условно 100 человек, которые поддерживают систему в рабочем состоянии. При увеличении количества пользователей в два раза, нанимать новых людей не потребуется.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Даже если вы что-то производите — в этой терминологии вы не обязательно продуктовый бизнес.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;определение-стартапа-от-артёма&#34;&gt;Определение стартапа от Артёма&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Стартапы&lt;/strong&gt; — продуктовые бизнесы, высокотехнологичные, а следовательно легко масштабируемые&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Масштабируемая бизнес-модель — где мы можем извлечь денег больше чем стоит клиент (точнее, его привлечение)&lt;br /&gt;
 Экономика должна сводиться (должна быть прибыль)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;жизненный-цикл-компании&#34;&gt;Жизненный цикл компании&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Рождение компании&lt;/strong&gt;. Поиск рабочей масштабируемой бизнес-модели.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Взрывной рост&lt;/strong&gt;. Тут играет свою роль легкая масштабируемость IT-бизнеса. &lt;strong&gt;новые клиенты — «черный рейт» (отпадание клиентов) &amp;gt;&amp;gt; 0&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Плато&lt;/strong&gt;. Компания «съела» свой рынок, т.е. полностью удовлетворила спрос. &lt;strong&gt;новые клиенты — «черный рейт»  = 0&lt;/strong&gt;. Чтобы расти дальше ей нужно открывать новые рынки и выпускать новые продукты.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Увядание и банкротство. &lt;/strong&gt;Если вырасти не получилось. Ну что ж, бывает.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Откуда берется «черный рейт»?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 В среднем жизнь ООО у нас в России — 2 года&lt;br /&gt;
 Клиенты (если говорить о b2b сегменте) приходят и уходят&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если отваливается людей больше чем приходит — здесь начинается некоторый кризис, увольнения&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;очень-важная-мысль-или-отличие-рынка-сша-и-россии&#34;&gt;Очень важная мысль или отличие рынка США и России&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Люди покупают акции компаний которые растут (на 3-5%)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 Если не растет — не покупают =&amp;gt; мало кэша у компании&lt;br /&gt;
 Есть компании, которые «съедают» весь рынок и чтобы расти дальше и развиваться нужно выпускать новый продукт&lt;br /&gt;
 Они не могут создать продукт внутри себя по разным причинам (бюрократия, медлительность) — им выгодно покупать стартапы с готовым продуктом&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В США много компаний которые съели свой рынок&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 Далее у них на выбор либо открывать и развивать новые рынки, предлагать новые продукты, либо потихоньку чахнуть и увядать, т.к. никто не будет покупать акции компании, которые не растут в цене.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отсюда следует первая мысль.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;80%&lt;/strong&gt; стратегий выхода стартапа в США — их покупают крупные компании&lt;br /&gt;
 На западном рынке вредно зарабатывать деньги&lt;br /&gt;
 Если ты продаёшь — тебя будут оценивать не как размер твоей аудитории, а как ту сумму которую ты зарабатываешь&lt;br /&gt;
 Условно есть люди которые знают как заработать 50$ с человека&lt;br /&gt;
 А ты сам знаешь как 5$ получить с человека&lt;br /&gt;
 При этом, скажем, ты twitter и у тебя база активных пользователей 240 млн. человек. Как только ты монетизируешь её по 5$, тут же твоя цена будет складываться исходя из этой цифры.&lt;br /&gt;
 Выгоднее продавать аудиторию, чем самому монетизировать&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У нас рынок не развит, многим крупным компаниям самим есть куда расти. Они ещё не до конца съели свой рынок.&lt;br /&gt;
 Поэтому &lt;strong&gt;никто не покупает стартапы в России&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 Стартапы в России должны учиться зарабатывать сами с пелёнок&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;В этом основное отличие стартапов «у них» и «у нас»&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;в США стартапы делают, чтобы продать крупным компаниям, которым те жизненно нужны для собственного роста. Основатели компаний зачастую не думают о монетизации.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;у нас крупные компании не достигли своего предела, рынок ещё развивается, поэтому стартапы в массе своей никто покупать не будет. Основатели должны с самого начала думать о том, как зарабатывать деньги.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;более-строгое-определение-стартапа-от-артёма&#34;&gt;Более строгое определение стартапа от Артёма&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Стартап&lt;/strong&gt; — это временная организация для поиска масштабируемой бизнес-модели в условиях неопределённости с целью быстрого роста.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В учебниках срок жизни стартапа — 1-3 года&lt;br /&gt;
 Когда заканчивается этап взрывного роста (легкого масштабирования), стартап превращается в бизнес, где начинают отлаживаться рабочие процессы&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В России среднее срок жизни стартапа — шесть месяцев бернрейта (когда тратятся деньги, которые изначально имелись)&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;+&lt;/strong&gt; еще три месяца энтузиазма основателя &lt;strong&gt;=&lt;/strong&gt; примерно 9 месяцев.&lt;br /&gt;
 Обычно на зарплаты тратится от 100 до 500 тыс. в месяц — бернрейт на команду (если говорить о реальном бизнесе: когда сжег все мосты и работаешь фултайм, а не занимаешься проектом по вечерам)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Команды, которым остается до закрытия три месяца, работают в разы быстрее, чем те у кого есть кэш на два года&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В Яндексе одну бизнес гипотезу проверяют &lt;strong&gt;три месяца&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 В акселераторе ФРИИ &lt;strong&gt;за неделю&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Правда если у команды денег только на три месяца — все плохо&lt;br /&gt;
 Шесть месяцев — это реально для нахождения работающей бизнес-модели с недельными циклами проверки гипотез (по личному опыту Артёма как трекера)&lt;br /&gt;
 Два года — люди будут все делать медленно&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Важная мысль&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 Стартап — не маленькая версия большой компании&lt;br /&gt;
 В чем проявляется: В целеполагании&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Стартап&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Все делают все (продукта еще нет, клиент не понятен)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Все меняется, главное быстро ошибаться (когда гипотеза не сработала — люди радуются, т.к. осталось проверить на одну гипотезу меньше, не 50, а 49) самое важное — делать качественные выводы, побеждает тот, кто сделал правильные выводы&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Нахождение бизнес-модели, подтверждение экономики&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Крупная компания&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Должности и инструкции&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Стабильность, ошибки стоят слишком дорого&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Зарабатывание денег, захват доли рынка&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;стадии-стартапа-оно-же-днк-стартапа&#34;&gt;Стадии стартапа (оно же — ДНК стартапа)&lt;/h1&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Гипотеза&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Когда оборот&lt;/strong&gt;: от нуля до 300.000 рублей1. Научиться ценность транслировать в реале, ручные продажи&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Важно подтвердить, что мы научились транслировать ценность (используя различные жесты, определенные слова)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Когда у нас есть база клиентов, у них можно выяснить каналы и только так! Иначе будешь общаться не с теми людьми&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Тестирование каналов&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Когда оборот&lt;/strong&gt;: от 300.000 до 1.5 млн. рублей1. Научиться ценность транслировать через digital (контекстная реклама)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Научиться подбирать слова&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Научиться «сводить» экономику, т.е. найти наиболее эффективный канал&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Накачка (оно же — масштабирование)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Когда оборот&lt;/strong&gt;: 1.5 млн+ рублей1. Смотреть по каналам где продажи лучше&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Стадия масштабирования&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;У нас клиенты есть, нужно выстроить доставку продукта клиентам (максимально быстро)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Выстроить поддержку&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Выстроить отдел продаж&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Некоторые начинают со второго этапа, и очень долго там сидят, не начав с первой стадии&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;не-все-так-просто&#34;&gt;Не все так просто&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Очень мало предпринимателей задаются вопросом: «Почему я &lt;strong&gt;именно тот&lt;/strong&gt; человек который сможет построить этот бизнес?»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Из чего складываются продажи:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Найти клиента&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Определить проблему&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сформулировать решение&lt;br /&gt;
= продажи ($)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Главная причина провала: сформулировать решение не хватает &lt;strong&gt;компетенции&lt;/strong&gt; у людей, реально крутое решение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бизнес не получается потому что проблемы люди могут и видеть, но решить не могут.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Главные компетенции на каждом из этапов жизни стартапа&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Рыночная компетенция (бизнес-ангела шарящего привлечь, который специфику рынка понимает) и продуктовая экспертиза (продакт-менеджер опытный)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Либо человека себе в команду либо аутсорс (SMMщики разные)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Компетенция выстраивания бизнес-процессов (типа тру-бизнесмены)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;на-что-ориентироваться&#34;&gt;&lt;strong&gt;На что ориентироваться&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Через четыре года компания должна иметь годовой оборот 400 миллионов рублей, чтобы она окупалась для ФРИИ (если они гипотетически инвестируют в вас, например, и возьмут 20% акций)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чтобы зарабатывать 400 млн., нужно планировать заработать 600-700 млн.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В принципе это возможно, люди это делают&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бизнес в целом очень просто устроен:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt; Либо сокращать издержки&lt;/li&gt;
&lt;li&gt; Либо увеличивать стоимость&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;К примеру&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Easy ten (мобильное приложение по изучению английского языка, из пула проектов ФРИИ) стал сначала зарабатывал с одного пользователя 11 центов, а привлекал пользователя за 10 центов&lt;br /&gt;
 1 цент с пользователя — прибыль, очень мало&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нашли новую бизнес-модель: стали лидогенераторами для офлайн-курсов обучения английскому и брать деньги с них за рекламу&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;конец&#34;&gt;Конец&lt;/h1&gt;

&lt;h4 id=&#34;напоследок&#34;&gt;Напоследок&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Артём привел забавный факт, не очень связанный с канвой повествования: первую версию dropbox’a писали разработчики из Томска. Гуглением эта информация не проверяется, поэтому верить или нет — решать Вам.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Мастер-класс по проектированию Landing page</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/landing-page-master-class/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/landing-page-master-class/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022612/eho-e1445548406519_nztobo.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022612/eho-e1445548406519_nztobo.jpg&#34; alt=&#34;eho&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
 Что&lt;/strong&gt;: мастер-класс по проектированию Landing page, конспект события&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Кто&lt;/strong&gt;: Дмитрий Сергеев, основатель сервиса &lt;a href=&#34;http://vk.com/away.php?to=http%3A%2F%2Fcarrotquest.io&amp;amp;post=-58309911_1197&#34;&gt;carrotquest.io&lt;/a&gt; и тренер заочного Акселератора ФРИИ&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Когда и где&lt;/strong&gt;: 22 окт. 2015, в Digital Port, г. Пермь&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Полезность&lt;/strong&gt;: &lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Landing page — способ привлечения клиента-покупателя.&lt;br /&gt;
 Один из множества и со множеством тонкостей внутри.&lt;br /&gt;
 По мнению Дмитрия нужно использовать на этапе масштабирования. Когда идея только проверяется проще работать со звонками по телефону и близким кругом лиц-клиентов.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;этап-1-выбор-бизнеса&#34;&gt;Этап 1. Выбор бизнеса&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В начале мастер-класса нас разбили на четыре группы примерно по 7 человек. Каждой предложили выбрать тему бизнеса. Так как всем известно, что образование убивает фантазию, а тусовались в помещении люди образованные, придуманы были следующие варианты:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Продажа печей (вариант нашей команды)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Продажа диванов&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Продажа GPS-трекеров&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ремонт телевизоров&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Окей, с темами определились. Переходим к…&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;этап-2-кто-наш-клиент&#34;&gt;&lt;strong&gt;Этап 2. Кто наш клиент&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Цель — составить портрет целевого персонажа&lt;/strong&gt; яко в сценарии к голливудскому кинофильму.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дмитрий предложил следующие вопросы в помощь:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;​Имя и Фамилия клиента&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Семейное положение&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Образование&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Профессия&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Автомобиль&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Какой у него телефон (нужно ли делать мобильную версию лендинга?)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Есть ли дети, сколько их, сколько им лет&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Сколько лет клиенту&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Где живет (район, квартира, сколько комнат)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Где он последний раз отдыхал и когда&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Размер зарплаты&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Что получилось у нас (стоит сказать, что команда спонтанно переориентировалась с продажи печей на продажу элитных каминов, поэтому и портрет подобрали соответствующий):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Альберт&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;женат, есть любовница&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;образование высшее, автодорожное&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;директор средней сети обувных магазинов&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;toyota prado&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;iphone 6s и простая труба с кнопками&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;дети: две дочки, 15 и 18 лет&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;клиенту 42 года&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;живет в двухэтажном коттедже в Курье (район Перми)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;отдыхал последний раз в прошлом году в Ницце&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;400-500тыс. в месяц&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;С портретом идеального клиента определились.&lt;br /&gt;
 ​&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Основная задача этого этапа — хорошо, выпукло представлять себе человека.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;этап-3-выход-на-клиента-коннекты&#34;&gt;Этап 3. Выход на клиента, коннекты&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;**​В какую ситуацию попал человек, что ему понадобились наши услуги?&lt;br /&gt;
**Наш вариант: ситуация поиска камина связана со строительством нового дома.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;**Топ 4 сайтов, которыми пользуется клиент?&lt;br /&gt;
**Решили что наш герой яро посещает одноклассники, рбк, ленту.ру и яндекс.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;**По каким поисковым запросам будет искать на этих площадках?&lt;br /&gt;
**«купить камин в перми» или «заказать камин в перми»&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;**Составьте рекламный текст объявления&lt;br /&gt;
**«Элитные финские камины в Перми» — заголовок объявления. Над телом объявления заморачиваться не стали.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;[​]()Проверьте, что выдаётся в рекламной системе. Коррелирует ли это с тем, какой текст придумали вы.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;этап-3-попался&#34;&gt;&lt;strong&gt;Этап 3. Попался!&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Клиент перешел на вашу страницу (landing-page). Важно, чтобы он тут же её не покинул.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Задание этого этапа [​]()&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Какие 10 вопросов задаёт себе клиент, попав на Landing-page. &lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Пронумеровать эти вопросы по тому, как они возникают в голове клиента&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Тут у меня даже скриншот есть нашего мозгового штурма.&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022610/WP_20151022_003_gz0opg.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/h_354,w_629/v1467022610/WP_20151022_003_gz0opg.png&#34; alt=&#34;WP_20151022_003&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Также важно, что формулировки строятся в виде вопросов с позиции клиента, т.е. «Сколько стоят?», а не «Стоимость», это как бы для вживания в роль (смотрим на мир глазами нашего идеального клиента).&lt;br /&gt;
 Мы себе составили следующий порядок (от наиболее важного к наименее):&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Соответствует ли сайт запросу?&lt;/strong&gt; (человек должен сразу понять, что это то, что он искал). &lt;strong&gt;Это наиболее важно. И ответ на этот вопрос должен всегда быть первым в списке.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Какой ассортимент? (уточняющие вопросы про соответствие размерам дома и применимость разных каминов возникли в ходе обсуждения плана другими командами)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сколько стоят?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Где они находятся?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Срок выполнения заказа?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как доставляют?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Можно ли им верить?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Какие отзывы?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Подтверждение качества, гарантии?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Куда звонить, режим работы? Как заказать, что дальше делать?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;В соответствии с этими вопросами и должен быть построен порядок элементов и блоков на нашем идеальном лендинг-пейдже.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот таким он у нас получился&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022608/WP_20151022_004_cpwva9.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022608/WP_20151022_004_cpwva9.png&#34; alt=&#34;WP_20151022_004&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;итого&#34;&gt;Итого&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Формат мастер-классов в целом довольно полезен. Обучение через практику&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Также есть вероятность словить лулзов в ходе обсуждений&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Я редкий гость на мастер-классах, где нужно участвовать в какой-то командной работе, поэтому стоит отнести сей факт (командную работу) к положительным моментам&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Особо доставляет обсуждение каждого этапа. Т.е. допустим составили портрет клиента — вышли, рассказали, получили ценные предложения и критические комментарии — подправили портрет клиента. Перешли на следующий этап. &lt;strong&gt;Быстрый и качественный фидбек&lt;/strong&gt; — главное преимущество подобных мероприятий, на мой взгляд.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;В команде людей можно горы свернуть (считайте, за вечер сделали почти рабочий лендинг). А думая в одиночку сложно учесть многие варианты (делай я нечто похожее один — ушло бы дня три и результат был бы хуже).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DevOps: Релизы каждый день</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/releases-every-day/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/releases-every-day/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022680/365x365_rw0ycb.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022680/365x365_rw0ycb.jpg&#34; alt=&#34;365x365&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Это конспект события&lt;/strong&gt;: Релизы каждый день&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Дата&lt;/strong&gt;: 18 августа 2015&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Место&lt;/strong&gt;: Digital Port, Пермь&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Спикер&lt;/strong&gt;: Михаил Трошев, руководитель службы поисковых интерфейсов Яндекса (визитка &lt;a href=&#34;http://mishanga.pro/&#34;&gt;http://mishanga.pro/&lt;/a&gt;, описание &lt;a href=&#34;https://events.yandex.ru/lib/people/392/&#34;&gt;https://events.yandex.ru/lib/people/392/&lt;/a&gt;)&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Полезность (лично для меня)&lt;/strong&gt;: &lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;О спикере&lt;/strong&gt;: Михаил живет в Москве 10 лет. Поначалу работал в студии Артемия Лебедева. 3 года назад перешел в Яндекс. Он и его команда ответственны за внешний вид страницы поисковой выдачи. Т.е. за святая святых.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-года-назад&#34;&gt;3 года назад&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Поначалу фронтенд релизился bash-скриптами, которые писали перлщики&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Релиз раз в четыре месяца (настолько долгим был процесс)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SVN (централизованная система контроля версий)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Что хотели:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Быстро реагировать на события&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Быстро выкладывать клевые фичи&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Проводить много экспериментов (выкатывать сырой дизайн, улучшать потом)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Делать фичи, а не чинить баги&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Размышления:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;SVN — это плохо&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ручная подготовка беты для тестирования&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Никаких модульных тестов&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Медленное тестирование: - Ручное тестирование&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ожидание беты для тестирования&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ожидание разработчика&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Плохое описание задач&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Тестирование в режиме пиковых нагрузок&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Команда тестирования поиска Яндекса сидит в Минске, что несколько затрудняет коммуникацию.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Медленная подготовка релиза:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Много ручных действий&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Человеческий фактор&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сакральные знания, &lt;a href=&#34;https://www.wikiwand.com/ru/%D0%A4%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%BE%D1%80_%D0%B0%D0%B2%D1%82%D0%BE%D0%B1%D1%83%D1%81%D0%B0&#34;&gt;автобусное число&lt;/a&gt; (сколько разработчиков должен сбить автобус, чтобы проект стало невозможно релизить). В случае с командой того времени, это число равнялось одному, т.к. один человек собирал релизы вручную.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;тернистый-путь-к-улучшениям&#34;&gt;Тернистый путь к улучшениям&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Git — распределенная система контроля версий&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gitflow — рекомендуемый workflow git’a, слегка модифицировали его&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Инстанс github enterprise для яндекса (можно код ревью осуществлять)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Gitflow* (отличие от стандартного):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Прямых коммитов в dev не делают, только merge&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Поэтому можно, если фича плохая — сразу ее отцепить&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вообще отказались от master ветки&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Для CI используют teamcity&lt;br /&gt;
 При pull request’e сначала код проверяют другие разработчики, затем запускаются различные легковесные узконаправленные тесты (не все возможные, а только те, которые касаются конкретных измененных файлов), также используют &lt;a href=&#34;https://ru.bem.info/tools/testing/gemini/&#34;&gt;Gemini&lt;/a&gt; — open-source инструмент сравнения с идеальным скриншотом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Релиз стал сходиться 2 недели&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 Почему так медленно?&lt;br /&gt;
 Очень долго шло &lt;a href=&#34;https://www.wikiwand.com/ru/%D0%A0%D0%B5%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%81%D1%81%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D0%B5_%D1%82%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5&#34;&gt;регрессионное тестирование&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ввели правило&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если нашли баг, и до вечера его не исправили — отрывают мердж полностью — делают реверт-коммит (т.е. Который отменяет все изменения)&lt;br /&gt;
 Если дежурный не смог оторвать этот мердж, это делает сам разработчик.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Не надо чинить в авральном режиме, надо делать это спокойно&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Самое главное правило&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 Релизные задачи имеют наивысший приоритет&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Т.е. если разработчик занимается какой-то новой фичей, а ему прилетает баг по старой, которая нужна для релиза — он откладывает новую фичу в сторону и берется чинить баг.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;автоматизация-релиза&#34;&gt;Автоматизация релиза&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Попытка 1.&lt;/strong&gt; Использовать hubot (робота github’a)  — не удовлетворял требованиям.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Попытка 2.&lt;/strong&gt; Хотели поначалу склепать свою систему с кодовым именем Hodor&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;прототип интерфейса&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;требования по автоматизации&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;скрипты&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Вердикт: Слишком сложно&lt;br /&gt;
 Ничего кроме скриптов на самом деле не нужно&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тем более что у них уже был teamcity&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Решили проанализировать какие элементарные шаги проводит релиз-инженер и автоматизировать каждый отдельный шаг через скрипт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Действия релиз-инженера:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Отвести ветку с релизом&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Добавить задачу а релиз&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Оторвать задачу из релиза&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Собрать релиза пакеты&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Отправить в текстовый кластер&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Отправить в боевой кластер&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Отрывание задачи из релиза решили не автоматизировать&lt;br /&gt;
 Слишком трудозатратна автоматизация&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На остальные действия — свои скрипты по-каждому.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;выводы&#34;&gt;Выводы&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Делим релиз на атомарные действия&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Делаем на каждое действие скрипт&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Не пляшем от интерфейса или готовой системы. Т.е. не от человека, а от процесса. Не начинать рисовать кнопочки веб-приложения, а просто сделать сами скрипты.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Эти скрипты крутятся в teamcity, но даже если она сломается, можно руками запустить эти шаги последовательно — отказоустойчивость системы.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Процесс создания эффектных интерактивных проектов</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/the-process-of-creating-impactful-interactive-experiences/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/the-process-of-creating-impactful-interactive-experiences/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022790/14218950951bfdead43289db8030809fe143b58852_utuojw.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Это конспект события&lt;/strong&gt;:&lt;a href=&#34;https://events.yandex.ru/events/meetings/8-august-2015/&#34;&gt; https://events.yandex.ru/events/meetings/8-august-2015/&lt;/a&gt; (на момент написания этого конспекта видеоверсии события ещё не было)&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Дата события&lt;/strong&gt;: 8 августа 2015&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Спикеры&lt;/strong&gt;: Ирен Перейра и Антон Репоннен (несмотря на странную фамилию, второй — русский)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оба — дизайнеры. Она — больше UX-дизайнер и та, кто следит за сроками (организация, планирование, дедлайны). Он — больше визуализатор, мастер photoshop’a. Раньше работали арт-директорами в большой дизайнерской студии (&lt;a href=&#34;http://f-i.com&#34;&gt;f-i.com&lt;/a&gt;), с недавних пор основали свою собственную &lt;a href=&#34;http://antonandirene.com&#34;&gt;antonandirene.com&lt;/a&gt;. Живут и работают в основном в Нью-Йорке.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;инструменты&#34;&gt;Инструменты&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Для UX Ирен использует Omnigraffle (доступно только для техники Apple)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Антон использует Photoshop&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;pitching-win-the-pitch&#34;&gt;&lt;strong&gt;Pitching (win the pitch)&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;не только сама идея, но и объяснение клиенту того, как достичь эту идею. Что нужно для этого сделать.&lt;br /&gt;
 Сделали проект сайта Porshe Panamera — 4 изображения в 2007 и получили контракт&lt;br /&gt;
 в 2011 — не спали 14 недель, сделали 200 слайдов дизайна для Сони — и проиграли контракт&lt;br /&gt;
 Они думают, что проиграли именно потому, что не предложили реализации. Т.е. не объяснили сони как много людских ресурсов потребуется, что именно нужно будет сделать. Люди боятся лишней работы. Т.е. нужно погружаться в технические детали.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;present-2-different-concepts-как-минимум&#34;&gt;&lt;strong&gt;Present 2 different concepts (как минимум)&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Антон не фанат предоставления больше одной концепции.&lt;br /&gt;
 Звучит грустно, но иногда безопаснее идти с двумя концептами. Т.к. много людей в компаниях принимают решение.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;think-archetypes-not-persons&#34;&gt;&lt;strong&gt;Think archetypes not persons&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Думать архетипами, а не персонами (персоны — это идея из книги «психбольница в руках пациента»)&lt;br /&gt;
 Ирен считает, что персоны — это херня. Т.е. придумывание каких-то людей.&lt;br /&gt;
 Архетипы не имеют ничего общего с реальными людьми.&lt;br /&gt;
 Они говорят о причинах, ради которых люди заходят на сайт.&lt;br /&gt;
 Сколько у людей времени?&lt;br /&gt;
 как они попадают на сайт? через гугл, или напрямую?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Эти размышления позволяют представить как должна выглядеть навигация.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022843/2_qifxtf.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/h_333,w_629/v1467022843/2_qifxtf.png&#34; alt=&#34;2&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В примере на картинке некий сайт, снизу четыре кнопки: «Look good», «Get fit», «Eat Healthy», «Give back».&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;не-продавайте-свою-идею-продавайте-себя-и-процесс-который-вы-будете-использовать-для-достижения-идеи&#34;&gt;&lt;strong&gt;Не продавайте свою идею, продавайте себя и процесс, который вы будете использовать для достижения идеи&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Продавайте себя как партнеров, как друзей, которые помогут клиентам достичь их целей.&lt;br /&gt;
 Клиенты не особо заинтересованы в идеях, идеи появятся, когда вам дадут брендбук, корпоративный стиль и прочее. Клиенту нужно понять, что вы сможете с этим справиться.&lt;br /&gt;
 Даже если у клиентов хороший бриф, они зачастую сами не понимают чего именно хотят достичь.&lt;br /&gt;
 Дизайнер должен знать достаточно, чтобы помочь клиенту решить его проблемы. Т.е. углубиться в прикладную область.&lt;br /&gt;
 Об этом нужно сказать на встрече с клиентами, что для начала вам нужно будет углубиться в область.&lt;br /&gt;
 Нужно понять, откуда будет поступать весь контент (статьи, изображения, видео), технические параметры (соотношение сторон изображения, разрешение), и прочие детали.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;этап-планирования-очень-важен-этап-discovery&#34;&gt;&lt;strong&gt;Этап планирования очень важен (этап Discovery)&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Сначала в течение 2-3 недель происходит фаза планирования. Если клиент не готов за это платить — с ним не работают. Иногда клиентам это нравится, иногда их это бесит. Надо просто с этим работать. В фазу Discovery также создаются прототипы.&lt;br /&gt;
 Проекты можно разделить на пакеты (batches)&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Клиент будет в курсе того, сколько времени займут работы&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Легко будет поделить работу на куски&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Меньше сюрпризов уже на стадии реализации&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Дедлайны гарантированы&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ключевые концепты (идеи) ставятся в начало выполнения&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Разработчики получают четкие задания, фичи для реализации&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;scope-фронт-работ&#34;&gt;&lt;strong&gt;Scope (фронт работ)&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Нужно понять какой именно кусок времени находится в вашем распоряжении.&lt;br /&gt;
 Понять, сколько у тебя времени и что ты можешь сделать за это время очень важно в самом начале.&lt;br /&gt;
 Во время продакшна этим заниматься будет уже поздно.&lt;br /&gt;
 Все идеи заносятся в график, который согласуется с клиентами. Также расставляются приоритеты.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;лучшая-идея&#34;&gt;&lt;strong&gt;Лучшая идея&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;как правило приходит одной из первых.&lt;br /&gt;
 Они проводят около 1 часа вместе над дизайном, затем начинают тестировать идею.&lt;br /&gt;
 На компьютере.&lt;br /&gt;
 И только во время тестирования как правило приходит действительно правильная идея.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022778/3_slh6vp.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022778/3_slh6vp.png&#34; alt=&#34;3&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Делают прототипы на бумаги — скетчи.&lt;br /&gt;
 Скетчи не обязательно показывать клиенту. Это просто для себя. Чтобы суметь скоммуницировать с коллегами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022773/1_en3tca.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/h_370,w_629/v1467022773/1_en3tca.png&#34; alt=&#34;1&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;как-придумать-крутую-идею-крутой-совет&#34;&gt;&lt;strong&gt;Как придумать крутую идею (крутой совет!)&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Нужно расширить для себя первоначальные рамки.&lt;br /&gt;
 Например вам говорят: «придумайте новый дизайн зубной щетки»&lt;br /&gt;
 Что бы вы не придумали, скорее всего это будет похоже на зубную щетку.&lt;br /&gt;
 Но если будете исходить от функции — «почистить ротовую полость», — вы расширяете рамки.&lt;br /&gt;
 И можете прийти к чему то, что вообще никак не будет похоже на зубную щетку.&lt;br /&gt;
 В лучшую или в худшую сторону, но будет другим.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;работа-с-людьми&#34;&gt;&lt;strong&gt;Работа с людьми&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Нормально контактировать можно максимум с четырьмя людьми.&lt;br /&gt;
 Если проджект-менеджер думает что можно ускорить проект за счет большего количества человек — это плохой проджект-менеджер.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;pro-tips-ещё-проф-советы-от-этих-людей&#34;&gt;&lt;strong&gt;Pro tips (ещё проф. советы от этих людей)&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Как дизайнер вовлекайтесь во все процессы по продукту: планирование, встречи, презентации для клиента или бизнеса&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Контролируйте фидбек (обратную связь) самостоятельно. Это ваша работа. Вы знаете её лучше.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Знаете что? Как только вы продали свою работу и получили финансирование — можете делать что вашей душе угодно (необязательно то, что было в первоначальном концепте)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;1-е-правило-бойцовского-клуба&#34;&gt;&lt;strong&gt;1-е правило бойцовского клуба&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;UX нужно делать после дизайна.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;2-е-правило-бойцовского-клуба&#34;&gt;&lt;strong&gt;2-е правило бойцовского клуба&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;UX нужно делать после дизайна.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;3-е-правило-бойцовского-клуба&#34;&gt;&lt;strong&gt;3-е правило бойцовского клуба&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;UX нужно делать после дизайна.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ux-user-experience-пользовательский-опыт&#34;&gt;&lt;strong&gt;UX (User Experience — пользовательский опыт)&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;У человека, который занимается UX множество имен, одно из них UX-дизайнер, другие — integration designer или дизайнер расположения информации. Занимается тем, как располагать информацию для наилучшего восприятия человеком.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Большинство UX-дизайнеров делают каркасы (wireframes) следующим образом&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022786/5_uviajs.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/h_360,w_629/v1467022786/5_uviajs.png&#34; alt=&#34;5&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ирен такой подход считает фигней.&lt;br /&gt;
 Они делают свой UX дизайн в таком стиле (и клиенту это больше нравится):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022784/6_gavq3w.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/h_358,w_629/v1467022784/6_gavq3w.png&#34; alt=&#34;6&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вся веб-страница помещается в один psd-макет (даже если она очень длинная по высоте — на несколько реальных экранов с прокруткой вниз), это уже почти готовый черно-белый дизайн, более детализированный, без всяких затычек-mockups (типа здесь будет картинка, и здесь будет картинка, а на деле только прямоугольники с крестиками внутри нарисованы).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Производят также аннотации — словесные объяснения каждого интерактивного события на странице.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022782/7_pem4lj.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/h_513,w_629/v1467022782/7_pem4lj.png&#34; alt=&#34;7&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Аннотации помогают на этапе общения с разработчиками. Не нужно им ничего объяснять, они читаю аннотацию и делают все как там описано.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;послесловие&#34;&gt;&lt;strong&gt;Послесловие&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Работая дизайнером можно столкнуться с тем, что вся твоя работа будет коту под хвост. Ну т.е. она будет крутой, она будет выполнена, на это будет потрачено много вашего времени (месяцы), вы получите за это хорошие деньги, НО пользователь не увидит вашего дизайна.&lt;br /&gt;
 Почему? Просто заказчик решит сменить его в какой-то момент. Может, если вам повезет, то ваш дизайн и повисит на сайте какое-то время.&lt;br /&gt;
 И дело даже не в том, плох дизайн или хорош, просто у многих компаний есть маркетинговые бюджеты, и если скажем директор по маркетингу не освоил его полностью — то с него спросят. Одна из статей трат — это обновление дизайна рабочей версии сайта, особенно для IT-компаний.&lt;br /&gt;
 Докладчики делали полный редизайн сайта Wacom (графические планшеты), и он был готов, но так и не увидел свет.&lt;br /&gt;
&lt;iframe allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34; frameborder=&#34;0&#34; height=&#34;281&#34; src=&#34;https://player.vimeo.com/video/71869681&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С этим придется мириться. Ваша работа, как только вы передали её заказчику, вас больше волновать не должна.&lt;br /&gt;
 И ещё, докладчики сказали, что в какой-то момент устаешь заниматься только digital-дизайном, понимаешь, что можешь большее — делать дизайн реальных вещей.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>О книгах и чтении</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/about-book-and-reading/</link>
      <pubDate>Wed, 13 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/about-book-and-reading/</guid>
      <description>&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/1QTLgjAwte8&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кто&lt;/strong&gt;: Сергей Король, человек, который читает много книг в издательстве Манн-Иванов-Фербер и принимает решение о том, стоит ли издавать книги.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Продолжительность&lt;/strong&gt;: 51:13&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Далее интересные мысли:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Говорит, что скорочтение — это миф. Для того чтобы понимать информацию, она должна проговариваться внутри (субвокализация). Даже если человек может быстро охватить взглядом большой кусок текста, его осознание этого текста не будет поспевать.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Читать нужно с карандашом (как я обычно и делаю)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;80% информации из книги забывается, поэтому рекомендуется понравившиеся книги перечитывать&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Полезно упорядочивать мысли и оформлять их в виде текста, например в блоге (что я стараюсь делать с недавних пор)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Также он привел идею, взятую им наверное из какой-нибудь из многочисленных прочитанных им книг — концепцию мульти-хобби. Когда человек старается кардинально менять род своих хобби каждые два-три месяца. Во-первых, это позволяет постоянно выходить за пределы зоны комфорта. Во-вторых, позволяет постоянно получать большой кайф. Конечно есть опасность поверхностного ознакомления. Но никто и не говорит о том, что нужно стать мастером. Можно за 2-3 месяца получить громадный кайф от верховой езды, или, скажем, картинга, или стрельбы из лука. Но вряд ли этим будет также интересно заниматься на протяжении нескольких лет.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>