<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Startups on UP and DOWN</title>
    <link>http://blog.akorepanov.ru/tags/startups/index.xml</link>
    <description>Recent content in Startups on UP and DOWN</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <managingEditor>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</managingEditor>
    <webMaster>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</webMaster>
    <atom:link href="http://blog.akorepanov.ru/tags/startups/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Кремниевая долина</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/silicon-valley/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/silicon-valley/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://akorepanov.ru/wp-content/uploads/2016/03/Screen-Shot-2014-04-07-at-22.03.19.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/h_355,w_629/v1467022598/Screen-Shot-2014-04-07-at-22.03.19-e1458724150647_swpxay.png&#34; alt=&#34;Screen Shot 2014-04-07 at 22.03.19&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В этом посте приведены цитаты из книги &lt;a href=&#34;{{ &amp;lt;relref &amp;quot;yandex-book.md&amp;quot;&amp;gt; }}&#34;&gt;Яндекс.Книга&lt;/a&gt;, которые касаются IT-бизнеса в США и его отличий от остального мира. Также говорится о том почему Кремниевая долина появилась там, где она находится сейчас и может ли она куда-то переехать?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; В России столько искусственных препятствий, что всегда есть на кого свалить свою неудачу. Америка устроена по-другому. Здесь нет бюрократии, нет тормозов, здесь есть только собственные ошибки&lt;br /&gt;
 — Никита Иванов&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Появление силиконовой долины&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;После Второй мировой войны американская молодежь ринулась учиться, и количество студентов в расположенном возле Сан-Франциско Стэнфордском университете резко увеличилось. Возникла потребность в дополнительных финансах. Денег у вуза не было, зато имелся большой участок земли (около 32 кв. км). В соответствии с завещанием основателя университета Леланда Стэнфорда продавать ее было нельзя, поэтому декан инженерного факультета профессор Фредерик Терман предложил сдавать землю в долговременную аренду для использования в качестве офисного парка. Но чтобы хоть как-то совместить полезное с приятным, было решено заключать договор аренды только с высокотехнологичными компаниями. Это позволило решить вторую главную проблему университета — выпускники Стэнфорда получили возможность найти работу в непосредственной близости от альма-матер. Фредерика Термана называют теперь одним из отцов-основателей Кремниевой долины.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Сан-Франциско, демократы и гарантия, что жизнь не опустится ниже определенного уровня как стимул к тому, чтобы пробовать что-то новое&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Сан-Франциско — город на любителя. У меня первое впечатление отрицательное. Второе и третье — тоже отрицательное. Слишком много на улицах бездомных раздолбаев и просто раздолбаев — я такого не люблю. Они ведут себя в рамках допустимой дерзости, но на грани фола. Кажется, что все эти люди, химически зависимого телосложения, с лицами сдерживающихся из последних сил зомби, только терпят окружающих. Но стоит только полиции устраниться, как город моментально превратится в ад. Сильнее всего этим адом попахивает по ночам. Центр Сан-Франциско становится похож на лагерь беженцев. По улицам центра приходится идти, переступая через спящие тела. Если вычеркнуть из местной реальности небоскребы, то налицо город из страны третьего мира.&lt;br /&gt;
 Бездомные со всех штатов скатываются в Сан-Франциско как по наклонной. Привлекают теплый климат и идеологическое потворство местного населения. Калифорния всегда голосует за демократов, защищает любые меньшинства и одобряет самые дорогостоящие социальные программы. Моя рациональная натура бунтует против такой среды обитания и никак не может вписать в логику увиденного тот факт, что Калифорния — самый успешный штат США. Если бы она была отдельным государством, это была бы двенадцатая экономика мира. Почему именно демократический, а не республиканский штат выиграл борьбу за молодые деньги? Ведь республиканцы считаются партией ответственных людей, а за демократов голосуют только неассимилировавшиеся мигранты и коренные дармоеды.&lt;br /&gt;
 Через неделю жизни в этом городе все наконец сходится. Ложной оказывается именно предпосылка о том, что республиканцы — это про бизнес, а демократы — про справедливость. Англосаксонская политическая культура вообще не любит противопоставлений. Это в континентальной культуре (Франция, Германия, Россия…) идеи конкурируют за обладание обществом: кто не с нами, тот против нас. В англосаксонской же (Великобритания, США, Австралия…) — сосуществование клубов по интересам: за вами идут одни люди, за нами идут другие, но это наши люди, это наша страна, так что давайте теперь договариваться.&lt;br /&gt;
 Обе американские партии играют в одной команде, просто одни в качестве нападающих, а другие — защитников и полузащитников. Республиканцы поддерживают сильных, а демократы создают условия для активизации слабых. Поэтому демократы — это тоже про бизнес. В Америке вообще всё про бизнес, хотя и не всё про прямую выгоду. Всевозможная социальная халява создает предел, ниже которого невозможно упасть. В результате сотни тысяч людей с не самыми острыми зубами преодолевают страх инициативы и тоже идут в бой за общее место под солнцем.&lt;br /&gt;
 Если бы в стране доминировала республиканская мораль, эти люди выбрали бы более осторожную тактику — продолжали какое-нибудь надежное семейное дело, строили бы свои двухэтажные карьеры, были бы склонны к простым решениям, а значит, шансов на очередной инновационный прорыв у страны было бы гораздо меньше. Америка постепенно деградировала бы, превратившись в страну мускулистых лавочников и фермеров. Именно политика демократов помогла интегрировать в экономику домашних задротов и уличных раздолбаев, людей с богатым воображением и сильным интеллектом, которые в результате построили Америке Кремниевую долину и до неузнаваемости изменили мир. Сотни тысяч наркоманов, бомжей и безнадежных компьютерных хомячков, которые распорядились предоставленной возможностью иначе, — это цена, которую страна платит за возможность прокатиться на новой волне развития и получить все шансы для того, чтобы оседлать следующую.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;украсть идею? — смешно&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Главный страх молодого обитателя Долины — не то, что у него могут украсть идею, а наоборот — что его никто не будет слушать, он никому не будет интересен, — говорит Макс Скибинский, довольно известный фаундер, причем не только в русской тусовке. — Если ты будешь сидеть с этой идеей в своей пещере пару лет, она просто сдохнет не родившись. Поэтому тут все стараются показать ее наибольшему количеству людей, проверить жизнеспособность, получить ценный фидбэк. Все пытаются продвинуть свой продукт, и первая стадия — это разговоры и взаимная критика.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Искр не бывает, бывает полугодичный процесс&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;– Вы помните тот момент, когда мелькнула искра и вы поняли: о, надо делать стартап?&lt;br /&gt;
 – Я не хочу отвечать за всех, но я плохо верю в эти искры. Искр здесь не бывает, здесь бывает полугодичный процесс, когда обдумываешь идею, обсуждаешь ее с друзьями в кафе, на бумажке почирикаешь и плавно перетекаешь в стадию «давай попробуем». Это месяц, другой, третий. До первого прототипа – минимум полгода. Редко так бывает, чтобы вчера еще ничего не было, а завтра – бум, мы делаем бизнес.&lt;br /&gt;
 – Вот все сидят в кафе, обсуждают свои стартапы. Люди здесь не боятся, что их идею просто украдут?&lt;br /&gt;
 – Украдут идею?! Я могу тебе дать целый портфель идей – попробуй, сделай! Идей здесь море, главная проблема – построить из идеи бизнес. Удачный стартап отличается от неудачного не наличием гениальной идеи, а способностью команды построить execution. А это прежде всего человеческий труд и нервы. Твои годы – они не увеличиваются, у тебя семья, дети, ты отсутствуешь 24 часа в сутки. Вопросы бытовые, финансовые, они все время на тебя давят. Все бизнесы, которые разваливаются, они разваливаются постепенно. Сначала появляется сомнение, потом ты не можешь сфокусироваться на работе, начинаешь делать тактические ошибки, которые перерастают в стратегические. Потом от тебя уходит какой-то ключевой человек. И постепенно так все и разваливается. По совокупности мелких вещей.&lt;br /&gt;
 – А в какой момент кончается первоначальный запал и начинается просто терпение?&lt;br /&gt;
 – Это очень важный момент. Бизнес очень легко начать. Героически работать днем и ночью – поначалу это даже весело. Но в таком режиме можно протянуть неделю, месяц, полгода. А когда ты сидишь ночами девять месяцев, год, то это начинает тебя давить. Я очень часто езжу по конференциям, выступаю. Когда я был в России, я спросил аудиторию: «Ребята, сколько раз вы блевали за клавиатурой от усталости?» У меня такое было два раза, когда меня от усталости начинало рвать. Я брал день-два отдыха, отсыпался. Я этим не горжусь, но через это проходят все. Мой партнер, CTO компании Дима Сетракян, работает восемь часов у нас в офисе, с 19 до 23 часов он проводит время с детьми, с 24 часов до 3 ночи он проводит время с Питером по скайпу. И так пять лет подряд, без исключения, включая многие выходные.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;5 лет — развитие сложных продуктов&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Никита Иванов, учредитель и исполнительный директор GridGain System:&lt;br /&gt;
 – Наш софт сегодня стартует каждые 10 секунд по всему миру. У нас куча пользователей. В 2010 году мы получили первое посевное финансирование, в 2011-м мы получили второй раунд финансирования. В начале 2013-го – третий, от Саши Галицкого, кстати. Это нам позволило стартовать реальный бизнес в 2012-м и начать продажи. В этом году они будут в районе двух миллионов долларов. Это первый год, когда мы что-либо продаем. До этого у нас была цель сделать продукт. Половина наших людей работают в Питере, половина здесь. Мы реальный «силиконовый» стартап, мы только-только начинаем.&lt;br /&gt;
 – Пять лет, и «только начинаем»?!&lt;br /&gt;
 – Именно. Многие люди этого не понимают. Одна из проблем инновационного бизнеса в России в том, что все думают, будто можно что-то сделать за год, за два. Они считают, что если ты вложился, месяц посидел дома, что-то там понатыкал – это должно превратиться в следующий Facebook. Бывают такие уникальные случаи, но 90 процентов компаний растут гораздо медленнее.&lt;br /&gt;
 – Мне здесь в Долине уже приходилось слышать, что сейчас время скоростных стартапов с бюджетом в 30–50–70 тысяч долларов. Люди берутся, смотрят, пошло – не пошло, выкидывают и следующим стартапом занимаются.&lt;br /&gt;
 – Да, попробовал, плюнул, пошел дальше – это популярно сейчас, но я в это не верю. Это моя личная точка зрения. 99 процентов таких стартаперов ничего не сделают в своей жизни. Они так и живут как паразиты на теле инвестора. Три-четыре попытки, и самая продуктивная часть твоей жизни прошла, всё – ты упустил свой шанс, ты ничего не сделал. Здесь есть целый класс таких людей, уже выросло целое поколение, которое по-другому не мыслит – просто взять классную идею, раздобыть на нее бабки и платить себе зарплату. Это такой способ трудоустройства.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 — Но здравых людей в Долине тоже много. И, кстати, из тех немногих русских ребят, которые все-таки занимаются стартапами, большинство строят бизнес вокруг проблем, которые объективно тяжелы для решения. Это трудно назвать преимуществом, поскольку далеко не всегда хороший бизнес вырастает вокруг проблемы, которая тяжела для решения. Но в силу нашего образования, мировоззрения мы не стараемся идти простыми путями. И в случае с нашим стартапом это та же ситуация, потому что мы делаем сложную систему. Это во многом научная работа, куча математики, куча алгоритмов, куча вещей, которые мало кто понимает и умеет делать.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Не стоит жертвовать спортом и семьей. Никогда. Ни при каких обстоятельствах&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Алексей уже минут десять интеллигентно нервничает, наконец просит его отпустить. У него сейчас занятия дзюдо, а потом его ждут дома. &lt;strong&gt;После первого года упорной и беспорядочной работы он пришел к выводу, что как бы ты ни вкалывал, нельзя жертвовать двумя вещами: семьей и спортом.&lt;/strong&gt; Если не уделять время семье, то можно оказаться человеком успешным, но несчастным. А если не заниматься спортом, то просто неоткуда будет черпать силы. На друзей, конечно, времени уже не хватает, но все-таки они есть.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Яндекс.Книга</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/yandex-book/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/yandex-book/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022600/1010315780_zflky7.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022600/1010315780_zflky7.jpg&#34; alt=&#34;1010315780&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Что:&lt;/strong&gt; Яндекс.Книга&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Кто:&lt;/strong&gt; Дмитрий Соколов-Митрич&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Почему:&lt;/strong&gt; лучшая летопись событий становления технологической компании из тех, что я читал до сих пор&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Вердикт: &lt;sup&gt;10&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итак, это вторая книга Дмитрия Соколова-Митрича, которая попала мне в руки. Рецензию на другую можно найти &lt;a href=&#34;{{ &amp;lt;relref &amp;quot;real-reporter.md&amp;quot;&amp;gt; }}&#34;&gt;здесь&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дмитрий — мастер пера и журналистики. Он на протяжении всей книги докапывается до фактов, берет множество интервью у самых разных людей (включая владельцев больших российских IT-компаний). В результате получается не просто история становления Яндекса, а нечто большее — книга о современной карте инноваций, о том куда движется мир.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Интервью брались как у основателей Яндекса — Аркадия Воложа и Ильи Сегаловича, так и у таких видных деятелей как Давид Ян, Сергей Белоусов, Александр Галицкий и пр. Все имена-фамилии гуглятся.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книга написана простым и понятным языком (что, в общем то, присуще всем статьям и книгам Дмитрия Соколова-Митрича). Прочитать её будет крайне полезно тем, кто интересуется сферой высоких технологий. Есть о чем поразмышлять.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;цитаты&#34;&gt;Цитаты&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Про силиконовую долину я решил вынести цитаты в &lt;a href=&#34;{{ &amp;lt;relref &amp;quot;silicon-valley.md&amp;quot;&amp;gt; }}&#34;&gt;отдельный пост&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Я люблю говорить, что идеи возникают не в голове, а между головами. Творческим людям нужно видеть приятные лица, встречаться в коридорах, разговаривать — тогда что-то искрит.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Крэйзи люди, корпорации и школьное образование&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Александр (Саша) Галицкий, основатель и управляющий партнер компании Almaz Capital Partners, член Совета фонда «Сколково», разработчик технологий Wi-Fi и VPN&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да и мир с тех пор сильно изменился, спецслужбы уже по-другому работают.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– А как он изменился?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Ну вот смотрите, мировые лидеры в сфере информационных технологий сегодня – это четыре компании: Google, Facebook, Amazon и Apple. Они знают про нас все, они расширяют сферу своего влияния, они все прочнее привязывают к своим девайсам. Google уже покупает телестудию, потом они купят банк. А Apple уже сейчас имеет резервы больше, чем правительство США, причем очень хорошие резервы без всяких долгов. И, в принципе, чисто технически эти компании уже давно способны исполнять государственные функции, быть альтернативной геополитической картиной мира.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– И как нужно правильно конкурировать в современном мире?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Надо делать ставку на смелые, талантливые мозги. Давайте возьмем наиболее успешные примеры в российском IT-бизнесе: «Яндекс», Acronis, Parallels, «Касперский», ABBYY, Veeam, Evernote. Что в них есть общего? Почему у них получилось, а у других нет? Ответ очень простой. Все эти компании созданы и доведены до определенного уровня людьми, которых по-английски называют «крейзи». По-русски «сумасшедшие» звучит тоже неплохо. Они все по-хорошему ненормальные люди. В сегодняшнем мире это главная сила.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– И что надо делать, чтобы таких людей в России стало больше? Можно ли производство крейзи-людей поставить на поток?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Надо правильно выявлять способности, начиная с самых ранних лет. Чем отличается наша начальная школа от буржуйской? В буржуйской учебной среде выделяют людей с различными видами способностей. Причем делают это не по тем критериям, что у нас. Там, чтобы тебя записали в одаренные, вовсе не обязательно хорошо решать математическую задачу и тихо сидеть на уроке. Там опираются на принципы отбора, которые иногда поражают – они гораздо более многогранные. У нас в школах можно увидеть очень много талантливых ребят, которых забивают в третьем, четвертом, пятом, шестом классе, и они не вырываются вверх, потому что зашорены, запуганы, а очень часто это талантливые дети. И в результате мы часто видим очень способных взрослых людей, которые не получили должного образования. Просто в какое-то время процесс реализации их таланта был искусственно заблокирован. В советские времена это еще как-то делалось: были физматшколы, были олимпиады, были другие инструменты, которые выявляли талантливых ребят, давали им возможность развивать талант. Сейчас этого гораздо меньше. А ведь люди стоят в основе всего. Ничего другого, кроме знаний и таланта, человечество для своего развития еще не придумало. &lt;strong&gt;Умные всегда побеждают сильных. Иногда не сразу, но в конечном счете – всегда.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;методика богатства в 90-е&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Сначала компьютеры, дальше спирт «Рояль», плавно переходящий в ликер «Амаретто», затем собственный банк и — выход в олигархи. Этим путем шли почти все, но многие застревали на том или ином этапе. Кто-то из «Амаретто» уходил чисто в водку… Кто-то, как Аркаша, занявшись компьютерами, выбирал это основной специализацией. А кто-то по мере роста капитала шел дальше, выше. Тогда всем казалось, что главное — деньги, то, как именно ты их зарабатываешь, — дело десятое.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;бизнес и научная сфера&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;В общественном сознании прочно закрепилась мысль, что российские предприниматели первого призыва вышли из криминала, спорта, силовых структур, номенклатуры, комсомола. Но незамеченным остался тот факт, что столь же успешной кузницей кадров для первого поколения постсоветских бизнесменов оказалась научная среда. Причина проста: это были умные, образованные люди с большим опытом решения задач. А что есть бизнес, как не решение задач?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Аркадий Волож&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Волож вообще по натуре не программист, не математик и даже не ученый. Для него всякие технические задачи сами по себе не очень интересны. Вот вам интересно заниматься умножением в столбик? Волож понимает, что любая техническая задача – у нее либо есть решение, либо нет, и в этом уже заключается ответ. Воложу интересны задачи, на которые ответа нет. Где результат зависит от человеческих отношений, от среды и ценностей. Ему интересно создать группу людей, которая будет двигаться и добиваться успеха, делать что-то интересное и полезное для людей, менять реальность. Люди с подобным складом ума обычно становятся общественно-политическими деятелями. Но в то время, когда мы росли и формировались, эта сфера жизни выглядела более или менее отвратительно. Поэтому Волож, что называется, пошел другим путем.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Розовые очки основателей стартапа&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;**Давид Ян, Abbyy **&lt;br /&gt;
 Я думаю, это касается не только меня, а вообще любого стартапа. У человека, когда у него возникает желание что-то сделать, оценки сложности будущего предприятия занижены на порядки. И это хорошо, это правильно. Потому что если бы человек трезво оценивал предстоящие на этом пути кошмары и ужасы, он бы просто не взялся за это дело ни за что на свете.&lt;br /&gt;
 — Это такое обезболивающее перед предстоящей операцией над самим собой.&lt;br /&gt;
 — Да. И очень здорово, что люди на старте смотрят на грядущие усилия через такие розовые очки. Они ввязываются в бой, а потом выясняется, что это в сто раз сложнее, чем они думали, но уже обратного пути нет, и они в конце концов достигают цели.&lt;br /&gt;
 — Или не достигают.&lt;br /&gt;
 — Или не достигают. Но хотя бы пробуют.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Инвесторы инвестируют на этапе прототипа&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ведь даже сегодня никто не инвестирует под идею. Наш случай — это idea stage, когда нет ни прототипа, ни продаж, ни клиентов, ни команды — ничего. Только бумажка. Даже самые сумасшедшие бизнес-ангелы инвестируют на этапе прототипа — когда у тебя есть уже что-то движущееся хотя бы на экране. Idea stage — это раунд под названием Friends &amp;amp; Family. То есть друзья и родственники, которые тебя знают, они вкладывают скорее не в твою идею, а в тебя лично.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Про то как компьютерные игры мешают делу&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Как замочить всех монстров?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 Одним из немногих обитателей последней комнаты в CompTek (прим. — компания по продаже компьютеров, в недрах которой вырос Яндекс, принадлежала Аркадию Воложу), которые не отличались особой угрюмостью, был Максим Елисеев. Экстраверт. Причем не из анекдота.&lt;br /&gt;
 — Это был классный парень — большой, веселый, он любил пить пиво и играть в игрушки, — вспоминает Сегалович. — За это потом и поплатился, потому что года через полтора с ним стало совершенно невозможно работать, он все время играет. Но в тот момент он занимался интерфейсом, а я делал все, что относится к поиску, к базе. Между делом этот Макс научил меня играть в Doom. И я проиграл в Doom-2 всю осень, зиму и весну с 1993-го на 1994 год. Прошел от самого начала до самого конца. Честно убил всех монстров, с сохранением. Добросовестно их отстрелял и успокоился. С тех пор больше ни в какие игры не играл — вот уже двадцать лет. Ну, разве что в конце 90-х еще немного поиграл во что-то типа Бэтмена — и больше ни-ни.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;шутка про название компании&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— А однажды нам пришло такое письмо, — смеется Волож, — «Как же вы здорово придумали с этими своими инь и ян. Ведь „иньдекс“ — это же женское что-то такое, а „Яндекс“ — это такое сильное, мужское, то есть индекс, но с яйцами!»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;объем российского интернета в конце 90-х&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Весь Рунет конца 90-х годов весил примерно 5–7 гигабайт — сегодня он весь поместился бы на флешку не самого большого объема. Но главное — тогдашний интернет отличался от нынешнего примерно так же, как колониальная система от свободной рыночной экономики. Каналы между государствами и городами были узкие, американские сайты очень медленно загружались в Москве, а московские — в регионах. Поэтому владельцы порталов с большим объемом контента предпочитали делать «зеркала» — копии-колонии своих сайтов в разных местах страны.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;яндекс основали не программисты&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;В истории про «Яндекс» самое смешное то, что среди его отцов-основателей нет ни одного профессионального программиста. Поисковая компания стоимостью 15 млрд долларов, которая контролирует более 60% российского рынка поиска, создана программистами-любителями! Впрочем, по-другому и быть не могло: вплоть до начала 90-х такой специальности в наших вузах просто не было.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Я физик, Сегалович — геофизик, Маслов — математик, Лена и Аркаша — инженеры-математики, — загибает пальцы Леонид Бровкин, который пришел в комнату напротив туалета чуть позже, в 1998 -м. — Программирование — это ведь технический навык. Мы не программисты, мы инженеры. Если я сегодня уволюсь из «Яндекса» и пойду с улицы искать работу, мне дадут стандартную задачу на собеседовании, я ее не решу, и меня на работу не возьмут. Честное слово.»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;люди-трамваи и другие&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Леонид Богуславский, председатель совета директоров инвестиционной компании ru-Net&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У меня есть вообще такая теория. У каждого человека в течение жизни возникает некоторое количество уникальных для него возможностей. И люди делятся на три категории. Одни эти возможности не замечают, просто не видят. Вторая категория — это те, кто видит эти возможности, но не готов ничего изменить в своей жизни. Я их называю люди-трамваи, они ездят по рельсам, видят, что вот там что-то такое светит, что-то хорошее, интересное, но как-то вот на рельсах тоже неплохо, надежно — ну и едем дальше. А третья категория — это те, кто видит эти возможности и всегда готов к переменам, чтобы их постараться реализовать.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Илья Сегалович, увлечения в детстве и «писатели не оканчивают литературный институт»&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— У меня вопрос из вашего детства. Когда вы сами ощутили, чем будете заниматься? Когда пришло понимание, что надо как-то продвигаться в этом мире, что-то создавать?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Я понял это в классе, наверное, пятом. Другое дело, что прошел по целому кругу интересов, которые у меня менялись. Но они в той или иной степени были все-таки какими-то интеллигентными увлечениями. Не мечтал стать летчиком или космонавтом, хотя… мечтал стать спортсменом, потому что в школе серьезно занимался спортом. Первым очень большим увлечением была биология. Я серьезно увлекся ею в пятом классе, как важнейшим проектом, и уже на следующий год получил первую премию олимпиады МГУ по биологии. На последнем туре олимпиады на кафедре растений биофака МГУ нам давали веточки без листьев, и ты должен был по их структуре, почкам определить, какой это кустарник или дерево. Я из десяти веточек правильно назвал восемь, и мне поставили пять баллов. С первой премией олимпиады мог на биофак поступать без экзаменов. Я каждый день после уроков ходил заниматься в кружок при Московском зоопарке, убегал с уроков в школе и сидел в библиотеке, читал справочники. Это в шестом классе. Но когда достиг на этом пути некой промежуточной вершины, спросил себя: а что дальше? Дальше было не очень понятно. А тут еще отец, который был инженером, ученым, стал меня так немножко третировать: ну что, ты будешь теперь с сачком бегать всю жизнь? А я реально с сачком бегал, у меня были коллекции — жуки, бабочки. Короче, мы с ним поговорили, и он сказал: ну хорошо, я еще понимаю — биофизика… Но для нее нужна математика. И я биологию описательную отсек полностью и уже с конца шестого класса начал серьезно заниматься математикой. И в восьмом классе выиграл Всесоюзную телевизионную олимпиаду по математике, она называлась «Секреты чисел и фигур». А параллельно я писал рассказы и даже печатался, потому что мамино влияние тоже было очень сильное. И хотел поступать в Литературный институт. Но тут уже мама серьезную беседу со мной провела, объяснила, что все выдающиеся писатели никакого отношения к литературному институту не имели и для того, чтобы стать большим писателем, нужно, наоборот, получить какую-то другую профессию, другое образование. Например, много великих русских писателей были врачами. Короче говоря, все закончилось в результате наукой.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;гипотеза о том, что прорывной лидер не удержит позиций&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;в истории технического прогресса есть одна неумолимая закономерность. Когда появляется новая прорывная технология, первоначальный лидер почти никогда не удерживает своих позиций. Долгосрочный успех приходит ко второму, а иногда даже третьему или четвертому преследователю. Те свойства ума и характреа, которые позволяют совершить краткосрочный прорыв, как правило, несовместимы с долгосрочным развитием. К несчастью для команды «Рамблера», они эту гипотезу своим примером полностью подтвердили.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Современная молодежь и возможности (в сравнении с советской)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Денис Калинин, бывший гендиректор «Сбербанк-Технологии»&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У современной молодежи теперь другие проблемы. Сегодня возможности есть любые. Можно сделать все, что угодно, если ты знаешь, чего хочешь. Но от такого большого количества возможностей тяжело на чем-то сконцентрироваться. Избыток возможностей — эта проблема ничуть не меньшая, чем отсутствие возможностей.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;«Зажечь реальность вокруг»&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;У Даниила Хармса есть выражение, которое точно характеризует главный прием «Яндекса» в борьбе со свойственной любой компании инертностью, — «зажечь реальность вокруг себя». Волож очень любит создавать неотвратимость перемен, чтобы всем вместе с боем прорываться на новый уровень.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;кто известен в силиконовой долине (из разговора с тем, кто там живёт и работает)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;– А еще кого из наших тут знают с хорошей стороны?&lt;br /&gt;
 – Касперский, Белоусов, Богуславский отчасти с «Яндексом», команда Mail.ru, Миша Зайцев, может, Пачиковы. В принципе, имен много, всех так не вспомнишь.&lt;br /&gt;
 – А Павел Дуров?&lt;br /&gt;
 – Кто это?&lt;br /&gt;
 – Он создал «ВКонтакте» – самую популярную в России социальную сеть.&lt;br /&gt;
 – Вообще не знаю.&lt;br /&gt;
 – ?!&lt;br /&gt;
 – Здесь никому не нужен «ВКонтакте», здесь есть Faсеbook.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ключевое решение Google&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— В истории Google есть одно ключевое решение, которое сделало эту компанию великой, — считает Аркадий Борковский. — Это решение — не идти на IPO до 2004 года, строить из себя маленьких и слабеньких. Они могли бы стать публичными раньше, но тогда им пришлось бы рассказать всему миру, сколько они зарабатывают денег. А денег они уже зарабатывали много. И еще им пришлось бы признаться всему миру, откуда они берут эти деньги, им пришлось бы рассказать про успех поисковой контекстной рекламы. В этот момент они стали бы желанной добычей для гигантов отрасли. До 2004 года Google не хватило бы сил противостоять Yahoo, Microsoft, AOL. Они бы просто подмяли его под себя, и не было бы никакого Google.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;морфология google (google изначально очень плохо понимал склонения, падежи и окончания русских слов — такого просто не было в английском языке)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Морфологию Google сделал выходец с Украины Александр Грушецкий. Сделал на совесть. Разницу в качестве поиска «Яндекса» и Google теперь могли различить только специалисты, да и у тех мнения разделились.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Илья Сегалович и Аркадий Волож&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Илья, безусловно, был идеолог-харизматик. Он направлял, он указывал путь. Будучи, пожалуй, самым эрудированным человеком в компании как по части технологий, так и в области гуманитарных знаний, Сегалович очень сильно повлиял и на «Яндекс», и на Аркадия. С прагматической точки зрения, их тандем лучше всего обозначить старым советским штампом «изобретатель-рационализатор».&lt;br /&gt;
 Илья постоянно искал и находил новые горизонты развития, будоражил коллектив, никому не давал жить спокойно. Аркадий методично заземлял эту неуемную энергию, переводил безумные идеи в рациональную плоскость.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;новый поиск яндекса&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; Человека, который «перепридумал» поиск «Яндекса», зовут Андрей Гулин, и вообще-то он мечтал работать в Google.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Что такое MatrixNet?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;      MatrixNet — это специальный алгоритм машинного обучения, разработанный «Яндексом». В результате его внедрения произошло многократное увеличение количества факторов ранжирования и, как следствие, повышение качества поиска.&lt;br /&gt;
 Если вы не имеете непосредственного отношения к поисковым технологиям, то больше вам знать про MatrixNet не нужно — все равно не поймете. Если же вы к поисковым технологиям отношение имеете, то вы и так знаете, что такое MatrixNet.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;поездки по России в детстве и книжки про полководцев&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Сергей Белоусов, основатель и генеральный директор компании Acronis, старший партнер фонда Runa Capital, председатель совета директоров и сооснователь Parallels&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во-первых, мы с мамой очень много ездили по России. Она физик, но летом ездила как повар в геологической партии: чтобы самой все посмотреть и мне показать. Мы были на Дальнем Востоке, в Якутске, Иркутске, Кызыле, Красноярске, на Урале, Кольском полуострове, всю Волгу изъездили, в Грозном были, в Тбилиси — практически везде. Это раз. А потом, в детстве мне очень много давали читать книжек про разных полководцев, государственных деятелей, ученых и прочих лидеров. Не исключено, что это как-то повлияло на пробуждение моих управленческих способностей&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;русские и создание команды&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Может, это вопрос менталитета? В Кремниевой долине очень хорошо видно, что русские плохо умеют строить команды.&lt;br /&gt;
 — Русские очень критичны сами к себе. Чтобы развивать технологии, надо иметь оптимизм, а не говорить, что русские не умеют того или этого. Придите на любое собрание в России — вместо того чтобы говорить о планах и достижениях, мы говорим о проблемах и о том, почему у нас ничего не получится. Хотя по факту в России за последние пятнадцать лет было создано больше технологических компаний, чем в Германии. Притом что там есть и сильная наука, и многолетняя бизнес-культура. Тем не менее у нас появились «Яндекс», Mail, Parallels, Acronis, Касперский, ABBYY, ТФТ, 1С и продолжают создаваться новые бизнесы. Можно, конечно, говорить, что «Яндекс» — это толпа айтишников, которым просто повезло, но это разговоры для бедных. Толпа с десятками миллиардов в руках, которая успешно конкурирует с Google и не умеет создать команды? Как так?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;по-дурацки устроенный мир людей&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Сергей Белоусов (создатель «Parallels»):&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 «…Действительность можно условно поделить на три части. Первая — это неживой мир, которым занимается физика; я упустил время, чтобы заниматься им, хотя когда-то хотел. Вторая часть — мир живых существ, который исследуют медицина, биология и т. д., все эти желудки-мозги. Этим мне заниматься тоже поздно. Наконец, третий мир — это мир людей: общество и в том числе бизнес. Он, конечно же, пересекается с первыми двумя, и до недавнего времени он мне казался интересным, хотя сейчас я в этом не уверен. Люди — странные создания, и потом, их просто очень мало. Чтобы знание имело вес, нужно, чтобы у него было достаточное число носителей. Например, в живом мире существует огромное количество ДНК, это отдельный мир, возникший очень давно, и в нем много закономерностей. Неживые частицы существуют почти 14 миллиардов лет. А люди существуют недавно, и закономерностей у них мало. Про человека просто нечего узнавать. Понятно, что люди что-то делают. Вот вы книгу зачем пишете? Ведь в результате получится просто больше знаний: например, о том, как устроено управление США или Россией. Устроено как-то по-дурацки. Ничего особенно интересного в этом нет.&lt;br /&gt;
 — А что вам интересно теперь?&lt;br /&gt;
 — Мне интересен мир неживых вещей, технологий. Они ближе к физике, чем к миру людей»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;что такое «много денег»&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; Что такое, по-вашему, «много денег»?&lt;br /&gt;
 — Много денег для компании означает, что она прибыльна, у нее большая капитализация и она может позволить себе нанимать любых специалистов и покупать других игроков рынка. Если у вас много денег, то вы можете основать новый университет. Например, хороший университет стоит приблизительно миллиард долларов; неплохой обойдется как минимум в триста миллионов. Это я хотел бы сделать — как Карнеги — Меллон, например. Поддержка науки и образования — это, пожалуй, единственная область благотворительности, в пользу которой я верю.&lt;br /&gt;
 — В СМИ я читал, что вы поставили себе цель дорасти до миллиарда.&lt;br /&gt;
 — Это не так. Я сказал, что пока компания IT-отрасли не доросла до миллиарда, она является стартапом. Больше миллиарда — это уже состоявшийся бизнес. И гордиться какими-то достижениями, пока вы не достигли этого уровня, смешно. Примерно как кичиться тем, что ты стал чемпионом по борьбе в Курской области. Так или иначе дорасти до миллиарда долларов оборота — хорошо, и мы пытаемся довести Acronis и Parallels до этого уровня.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;схожесть между развалом Советского Союза и Римской империи&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Римская империя развалилась по причине многих факторов. Но главными, на мой взгляд, были три: первая — это монотеистическая религия. Христианство. Армия потеряла старую веру. И воины под влиянием нового учения бросали оружие, переставая защищать империю. Вторая причина — это новая технология счета. Цифры. С их приходом начала меняться структура знания. И то и другое сильно пошатнуло главные устои государственности, что и позволило третьей причине — набирающим силу варварам — победить.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Советский Союз развалился ровно так же. Но главных причин тоже три. Первая. Вера в идеалы. Советские идеалы были подменены идеалами, пришедшими с Запада. Они казались для людей более ценными. И граждане Союза просто перестали ценить и защищать свою страну. Вторая. Это, как вы уже понимаете, компьютеры и информационные технологии. Опять же это есть новая система исчисления и скорость переноса информации. И власть не обратила на это должного внимания. И то и другое сильно пошатнуло главные устои государственности, что и позволило третьей причине — набирающему силу сепаратизму — победить и разорвать страну. Люди просто остановились. Когда не знаешь, что делать, лучше ничего не делать. И нужен был нам человек, способный понять эти изменения и выстроить концепцию плавного перехода общества в новую формацию. Но не случилось. Мы просто деградировали. Один в один как это случилось и с Римом.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;как будет развиваться Россия дальше&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;В Америке в стартапы инвестирует частный бизнес. А у нас большая часть бизнесменов – времён волны «купи-продай». В этом ничего плохого нет. Это крепкие хозяйственники, собственники. Но прорыва, чуда развития при них не случится. У них другая ментальность. Они не мечтают! Их стихия – перераспределение ресурсов, продажа каких-то возможностей, что-то купить ненужное, что-то продать ненужное, затратить минимальное количество энергии на максимальный выхлоп и на это жить. Такой вид занятий можно называть бизнесом, но психологически это воровство добавленной стоимости.&lt;br /&gt;
 Будущее не важно, прошлое не важно, важен только момент сделки. Естественно, это не принцип развития страны. Потому что когда эта логика доминирует в госуправлении, то получается нефть, газ и подушка безопасности. Закончится этот период большой депрессией, когда денег будет много, а потребителей не станет, рынка не будет. Тогда возникнет обыкновенное чудо, которое сформирует новую волну и новое движение»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;пессимистичная картина мира русского человека и боязнь действовать&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«Это просто удивительно, с каким невероятным упорством мы продолжаем отстаивать своё право не верить в собственное развитие. Такое ощущение, что пессимизм – это часть нашей культурной и национальной самоидентификации – как ислам для арабов, чувство вины для немцев или миф о равных возможностях для американцев. Пока я писал эту книгу, я постоянно делился с окружающими своими маленькими открытиями: что у «Яндекса» 62% поискового рынка России, что у нас до сих пор конкурентоспособное техническое образование, что мы можем занять лидирующие позиции в нарождающейся индустрии обработки данных, – меня все слушали, и почти все не верили. Отказывались верить. Это ломает всю их уютную пессимистическую картину мира. Выводит из равновесия веками налаживаемую систему сдержек собственного поступательного движения. Ведь если всё самое главное происходит не где-то там, далеко, в другом районе, а здесь и сейчас, – из этого следует неумолимый вывод о том, что нужно действовать. Просто действовать. А это ух как непросто!»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;российская скромность и выход яндекса на IPO&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Помимо неумения действовать в состоянии анабиоза, гастроли «Яндекса» немного портила еще одна особенность национального менталитета — обыкновенная советская скромность. Перед роуд-шоу команду, конечно, инструктировали банкиры из Morgan Stanley, но разницу культур все равно не спрячешь. В Штатах умеют подавать себя, там люди учатся этому с детства. В России главной движущей силой развития всегда считался умеренный комплекс неполноценности. А в «Яндексе» это качество и вовсе возведено в культ. Разговаривать с американцами в таком духе было нельзя. Любая нотка неуверенности в голосе топ-менеджеров страшно их пугает, а наше скромное «работаем помаленьку» и вовсе означает, что компания на грани банкротства.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;движущие силы&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Я иногда шучу, что в России с мозгами всегда было хорошо, потому что климат располагает. За окном холодно и пасмурно, делать особо нечего, поэтому люди занимаются мозговой деятельностью. Плохая погода и армия — две движущие силы развития интеллекта в России.&lt;br /&gt;
 — А армия-то тут при чем?&lt;br /&gt;
 — Ну как? Будешь плохо учиться — не поступишь в университет — попадешь в армию. Поэтому многие стремятся получить высшее образование.&lt;br /&gt;
 Но вернемся к той погоде, которая не за окном. Понимаете, людям надо создавать условия. Чтобы они не уезжали в другие страны. Но ведь создать условия — это не просто стены покрасить и кормить булочками. Условия — это нечто большее, и вот за эту часть я переживаю. У нас в «Яндексе» пока — тьфу-тьфу! — все хорошо, люди приходят, им весело, им интересно. Тут критическая масса таких же, как они, есть о кого «потереться». &lt;strong&gt;Я люблю говорить, что идеи возникают не в голове, а между головами. Творческим людям нужно видеть приятные лица, встречаться в коридорах, разговаривать — тогда что-то искрит.&lt;/strong&gt; Но такая «погода» должна быть не только в офисе, она должна быть на улице, вокруг. Люди должны чувствовать, что их работу понимают и уважают. У меня иногда такое ощущение, что сейчас время какое-то предвоенное, отношение ко всему меняется, и не в лучшую сторону (это интервью состоялось в феврале 2014 года, до острой стадии украинского кризиса. — Авт.). Меня это пугает, я волнуюсь. Ведь то, о чем мы сейчас с вами говорили, очень важно. Для экономики, для населения, для страны, для всего — это эпицентр возникновения новой реальности, в России на этом может целая жизнь зародиться. Но я боюсь, что мы имеем и другой шанс — собственными руками лишить себя этого будущего.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ДНК стартапа</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/dna-startup/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/dna-startup/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022603/x_79c8bb48_na0zk5.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022603/x_79c8bb48_na0zk5.jpg&#34; alt=&#34;x_79c8bb48&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Что&lt;/strong&gt;: мастер-класс по шагам, через которые проходит любой стартап. Конспект события.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Кто&lt;/strong&gt;: Артем Азевич, трекер ФРИИ (человек работающий с командами в акселераторе ФРИИ), участвовал в примерно 8-ми акселераторах ФРИИ&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Когда и где&lt;/strong&gt;: 9 дек. 2015 в областной библиотеке им. Горького, Пермь&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Полезность&lt;/strong&gt;: &lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Артём делит все бизнесы на:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Сервисные&lt;/strong&gt;. Расходы растут пропорционально выпускаемой продукции или оказываемым услугам (условно, если у вас есть свечной заводик и вы производите свечи, то чтобы выкатить на рынок больше товара вам вероятно потребуется нанять доп. персонал и затраты будут расти пропорционально)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Продуктовые&lt;/strong&gt;. Расходы на персонал остаются примерно постоянными. Гугл — продуктовый бизнес по той причине, что у них есть некий штат, условно 100 человек, которые поддерживают систему в рабочем состоянии. При увеличении количества пользователей в два раза, нанимать новых людей не потребуется.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Даже если вы что-то производите — в этой терминологии вы не обязательно продуктовый бизнес.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;определение-стартапа-от-артёма&#34;&gt;Определение стартапа от Артёма&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Стартапы&lt;/strong&gt; — продуктовые бизнесы, высокотехнологичные, а следовательно легко масштабируемые&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Масштабируемая бизнес-модель — где мы можем извлечь денег больше чем стоит клиент (точнее, его привлечение)&lt;br /&gt;
 Экономика должна сводиться (должна быть прибыль)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;жизненный-цикл-компании&#34;&gt;Жизненный цикл компании&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Рождение компании&lt;/strong&gt;. Поиск рабочей масштабируемой бизнес-модели.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Взрывной рост&lt;/strong&gt;. Тут играет свою роль легкая масштабируемость IT-бизнеса. &lt;strong&gt;новые клиенты — «черный рейт» (отпадание клиентов) &amp;gt;&amp;gt; 0&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Плато&lt;/strong&gt;. Компания «съела» свой рынок, т.е. полностью удовлетворила спрос. &lt;strong&gt;новые клиенты — «черный рейт»  = 0&lt;/strong&gt;. Чтобы расти дальше ей нужно открывать новые рынки и выпускать новые продукты.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Увядание и банкротство. &lt;/strong&gt;Если вырасти не получилось. Ну что ж, бывает.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Откуда берется «черный рейт»?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 В среднем жизнь ООО у нас в России — 2 года&lt;br /&gt;
 Клиенты (если говорить о b2b сегменте) приходят и уходят&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если отваливается людей больше чем приходит — здесь начинается некоторый кризис, увольнения&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;очень-важная-мысль-или-отличие-рынка-сша-и-россии&#34;&gt;Очень важная мысль или отличие рынка США и России&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Люди покупают акции компаний которые растут (на 3-5%)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 Если не растет — не покупают =&amp;gt; мало кэша у компании&lt;br /&gt;
 Есть компании, которые «съедают» весь рынок и чтобы расти дальше и развиваться нужно выпускать новый продукт&lt;br /&gt;
 Они не могут создать продукт внутри себя по разным причинам (бюрократия, медлительность) — им выгодно покупать стартапы с готовым продуктом&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В США много компаний которые съели свой рынок&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 Далее у них на выбор либо открывать и развивать новые рынки, предлагать новые продукты, либо потихоньку чахнуть и увядать, т.к. никто не будет покупать акции компании, которые не растут в цене.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отсюда следует первая мысль.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;80%&lt;/strong&gt; стратегий выхода стартапа в США — их покупают крупные компании&lt;br /&gt;
 На западном рынке вредно зарабатывать деньги&lt;br /&gt;
 Если ты продаёшь — тебя будут оценивать не как размер твоей аудитории, а как ту сумму которую ты зарабатываешь&lt;br /&gt;
 Условно есть люди которые знают как заработать 50$ с человека&lt;br /&gt;
 А ты сам знаешь как 5$ получить с человека&lt;br /&gt;
 При этом, скажем, ты twitter и у тебя база активных пользователей 240 млн. человек. Как только ты монетизируешь её по 5$, тут же твоя цена будет складываться исходя из этой цифры.&lt;br /&gt;
 Выгоднее продавать аудиторию, чем самому монетизировать&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У нас рынок не развит, многим крупным компаниям самим есть куда расти. Они ещё не до конца съели свой рынок.&lt;br /&gt;
 Поэтому &lt;strong&gt;никто не покупает стартапы в России&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 Стартапы в России должны учиться зарабатывать сами с пелёнок&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;В этом основное отличие стартапов «у них» и «у нас»&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;в США стартапы делают, чтобы продать крупным компаниям, которым те жизненно нужны для собственного роста. Основатели компаний зачастую не думают о монетизации.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;у нас крупные компании не достигли своего предела, рынок ещё развивается, поэтому стартапы в массе своей никто покупать не будет. Основатели должны с самого начала думать о том, как зарабатывать деньги.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;более-строгое-определение-стартапа-от-артёма&#34;&gt;Более строгое определение стартапа от Артёма&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Стартап&lt;/strong&gt; — это временная организация для поиска масштабируемой бизнес-модели в условиях неопределённости с целью быстрого роста.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В учебниках срок жизни стартапа — 1-3 года&lt;br /&gt;
 Когда заканчивается этап взрывного роста (легкого масштабирования), стартап превращается в бизнес, где начинают отлаживаться рабочие процессы&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В России среднее срок жизни стартапа — шесть месяцев бернрейта (когда тратятся деньги, которые изначально имелись)&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;+&lt;/strong&gt; еще три месяца энтузиазма основателя &lt;strong&gt;=&lt;/strong&gt; примерно 9 месяцев.&lt;br /&gt;
 Обычно на зарплаты тратится от 100 до 500 тыс. в месяц — бернрейт на команду (если говорить о реальном бизнесе: когда сжег все мосты и работаешь фултайм, а не занимаешься проектом по вечерам)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Команды, которым остается до закрытия три месяца, работают в разы быстрее, чем те у кого есть кэш на два года&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В Яндексе одну бизнес гипотезу проверяют &lt;strong&gt;три месяца&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 В акселераторе ФРИИ &lt;strong&gt;за неделю&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Правда если у команды денег только на три месяца — все плохо&lt;br /&gt;
 Шесть месяцев — это реально для нахождения работающей бизнес-модели с недельными циклами проверки гипотез (по личному опыту Артёма как трекера)&lt;br /&gt;
 Два года — люди будут все делать медленно&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Важная мысль&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 Стартап — не маленькая версия большой компании&lt;br /&gt;
 В чем проявляется: В целеполагании&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Стартап&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Все делают все (продукта еще нет, клиент не понятен)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Все меняется, главное быстро ошибаться (когда гипотеза не сработала — люди радуются, т.к. осталось проверить на одну гипотезу меньше, не 50, а 49) самое важное — делать качественные выводы, побеждает тот, кто сделал правильные выводы&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Нахождение бизнес-модели, подтверждение экономики&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Крупная компания&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Должности и инструкции&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Стабильность, ошибки стоят слишком дорого&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Зарабатывание денег, захват доли рынка&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;стадии-стартапа-оно-же-днк-стартапа&#34;&gt;Стадии стартапа (оно же — ДНК стартапа)&lt;/h1&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Гипотеза&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Когда оборот&lt;/strong&gt;: от нуля до 300.000 рублей1. Научиться ценность транслировать в реале, ручные продажи&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Важно подтвердить, что мы научились транслировать ценность (используя различные жесты, определенные слова)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Когда у нас есть база клиентов, у них можно выяснить каналы и только так! Иначе будешь общаться не с теми людьми&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Тестирование каналов&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Когда оборот&lt;/strong&gt;: от 300.000 до 1.5 млн. рублей1. Научиться ценность транслировать через digital (контекстная реклама)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Научиться подбирать слова&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Научиться «сводить» экономику, т.е. найти наиболее эффективный канал&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Накачка (оно же — масштабирование)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Когда оборот&lt;/strong&gt;: 1.5 млн+ рублей1. Смотреть по каналам где продажи лучше&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Стадия масштабирования&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;У нас клиенты есть, нужно выстроить доставку продукта клиентам (максимально быстро)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Выстроить поддержку&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Выстроить отдел продаж&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Некоторые начинают со второго этапа, и очень долго там сидят, не начав с первой стадии&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;не-все-так-просто&#34;&gt;Не все так просто&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Очень мало предпринимателей задаются вопросом: «Почему я &lt;strong&gt;именно тот&lt;/strong&gt; человек который сможет построить этот бизнес?»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Из чего складываются продажи:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Найти клиента&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Определить проблему&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сформулировать решение&lt;br /&gt;
= продажи ($)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Главная причина провала: сформулировать решение не хватает &lt;strong&gt;компетенции&lt;/strong&gt; у людей, реально крутое решение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бизнес не получается потому что проблемы люди могут и видеть, но решить не могут.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Главные компетенции на каждом из этапов жизни стартапа&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Рыночная компетенция (бизнес-ангела шарящего привлечь, который специфику рынка понимает) и продуктовая экспертиза (продакт-менеджер опытный)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Либо человека себе в команду либо аутсорс (SMMщики разные)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Компетенция выстраивания бизнес-процессов (типа тру-бизнесмены)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;на-что-ориентироваться&#34;&gt;&lt;strong&gt;На что ориентироваться&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Через четыре года компания должна иметь годовой оборот 400 миллионов рублей, чтобы она окупалась для ФРИИ (если они гипотетически инвестируют в вас, например, и возьмут 20% акций)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чтобы зарабатывать 400 млн., нужно планировать заработать 600-700 млн.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В принципе это возможно, люди это делают&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бизнес в целом очень просто устроен:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt; Либо сокращать издержки&lt;/li&gt;
&lt;li&gt; Либо увеличивать стоимость&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;К примеру&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Easy ten (мобильное приложение по изучению английского языка, из пула проектов ФРИИ) стал сначала зарабатывал с одного пользователя 11 центов, а привлекал пользователя за 10 центов&lt;br /&gt;
 1 цент с пользователя — прибыль, очень мало&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нашли новую бизнес-модель: стали лидогенераторами для офлайн-курсов обучения английскому и брать деньги с них за рекламу&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;конец&#34;&gt;Конец&lt;/h1&gt;

&lt;h4 id=&#34;напоследок&#34;&gt;Напоследок&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Артём привел забавный факт, не очень связанный с канвой повествования: первую версию dropbox’a писали разработчики из Томска. Гуглением эта информация не проверяется, поэтому верить или нет — решать Вам.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Мастер-класс по проектированию Landing page</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/landing-page-master-class/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/landing-page-master-class/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022612/eho-e1445548406519_nztobo.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022612/eho-e1445548406519_nztobo.jpg&#34; alt=&#34;eho&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
 Что&lt;/strong&gt;: мастер-класс по проектированию Landing page, конспект события&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Кто&lt;/strong&gt;: Дмитрий Сергеев, основатель сервиса &lt;a href=&#34;http://vk.com/away.php?to=http%3A%2F%2Fcarrotquest.io&amp;amp;post=-58309911_1197&#34;&gt;carrotquest.io&lt;/a&gt; и тренер заочного Акселератора ФРИИ&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Когда и где&lt;/strong&gt;: 22 окт. 2015, в Digital Port, г. Пермь&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Полезность&lt;/strong&gt;: &lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Landing page — способ привлечения клиента-покупателя.&lt;br /&gt;
 Один из множества и со множеством тонкостей внутри.&lt;br /&gt;
 По мнению Дмитрия нужно использовать на этапе масштабирования. Когда идея только проверяется проще работать со звонками по телефону и близким кругом лиц-клиентов.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;этап-1-выбор-бизнеса&#34;&gt;Этап 1. Выбор бизнеса&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В начале мастер-класса нас разбили на четыре группы примерно по 7 человек. Каждой предложили выбрать тему бизнеса. Так как всем известно, что образование убивает фантазию, а тусовались в помещении люди образованные, придуманы были следующие варианты:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Продажа печей (вариант нашей команды)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Продажа диванов&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Продажа GPS-трекеров&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ремонт телевизоров&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Окей, с темами определились. Переходим к…&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;этап-2-кто-наш-клиент&#34;&gt;&lt;strong&gt;Этап 2. Кто наш клиент&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Цель — составить портрет целевого персонажа&lt;/strong&gt; яко в сценарии к голливудскому кинофильму.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дмитрий предложил следующие вопросы в помощь:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;​Имя и Фамилия клиента&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Семейное положение&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Образование&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Профессия&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Автомобиль&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Какой у него телефон (нужно ли делать мобильную версию лендинга?)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Есть ли дети, сколько их, сколько им лет&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Сколько лет клиенту&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Где живет (район, квартира, сколько комнат)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Где он последний раз отдыхал и когда&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Размер зарплаты&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Что получилось у нас (стоит сказать, что команда спонтанно переориентировалась с продажи печей на продажу элитных каминов, поэтому и портрет подобрали соответствующий):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Альберт&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;женат, есть любовница&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;образование высшее, автодорожное&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;директор средней сети обувных магазинов&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;toyota prado&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;iphone 6s и простая труба с кнопками&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;дети: две дочки, 15 и 18 лет&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;клиенту 42 года&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;живет в двухэтажном коттедже в Курье (район Перми)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;отдыхал последний раз в прошлом году в Ницце&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;400-500тыс. в месяц&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;С портретом идеального клиента определились.&lt;br /&gt;
 ​&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Основная задача этого этапа — хорошо, выпукло представлять себе человека.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;этап-3-выход-на-клиента-коннекты&#34;&gt;Этап 3. Выход на клиента, коннекты&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;**​В какую ситуацию попал человек, что ему понадобились наши услуги?&lt;br /&gt;
**Наш вариант: ситуация поиска камина связана со строительством нового дома.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;**Топ 4 сайтов, которыми пользуется клиент?&lt;br /&gt;
**Решили что наш герой яро посещает одноклассники, рбк, ленту.ру и яндекс.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;**По каким поисковым запросам будет искать на этих площадках?&lt;br /&gt;
**«купить камин в перми» или «заказать камин в перми»&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;**Составьте рекламный текст объявления&lt;br /&gt;
**«Элитные финские камины в Перми» — заголовок объявления. Над телом объявления заморачиваться не стали.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;[​]()Проверьте, что выдаётся в рекламной системе. Коррелирует ли это с тем, какой текст придумали вы.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;этап-3-попался&#34;&gt;&lt;strong&gt;Этап 3. Попался!&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Клиент перешел на вашу страницу (landing-page). Важно, чтобы он тут же её не покинул.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Задание этого этапа [​]()&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Какие 10 вопросов задаёт себе клиент, попав на Landing-page. &lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Пронумеровать эти вопросы по тому, как они возникают в голове клиента&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Тут у меня даже скриншот есть нашего мозгового штурма.&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022610/WP_20151022_003_gz0opg.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/h_354,w_629/v1467022610/WP_20151022_003_gz0opg.png&#34; alt=&#34;WP_20151022_003&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Также важно, что формулировки строятся в виде вопросов с позиции клиента, т.е. «Сколько стоят?», а не «Стоимость», это как бы для вживания в роль (смотрим на мир глазами нашего идеального клиента).&lt;br /&gt;
 Мы себе составили следующий порядок (от наиболее важного к наименее):&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Соответствует ли сайт запросу?&lt;/strong&gt; (человек должен сразу понять, что это то, что он искал). &lt;strong&gt;Это наиболее важно. И ответ на этот вопрос должен всегда быть первым в списке.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Какой ассортимент? (уточняющие вопросы про соответствие размерам дома и применимость разных каминов возникли в ходе обсуждения плана другими командами)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сколько стоят?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Где они находятся?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Срок выполнения заказа?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как доставляют?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Можно ли им верить?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Какие отзывы?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Подтверждение качества, гарантии?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Куда звонить, режим работы? Как заказать, что дальше делать?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;В соответствии с этими вопросами и должен быть построен порядок элементов и блоков на нашем идеальном лендинг-пейдже.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот таким он у нас получился&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022608/WP_20151022_004_cpwva9.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022608/WP_20151022_004_cpwva9.png&#34; alt=&#34;WP_20151022_004&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;итого&#34;&gt;Итого&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Формат мастер-классов в целом довольно полезен. Обучение через практику&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Также есть вероятность словить лулзов в ходе обсуждений&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Я редкий гость на мастер-классах, где нужно участвовать в какой-то командной работе, поэтому стоит отнести сей факт (командную работу) к положительным моментам&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Особо доставляет обсуждение каждого этапа. Т.е. допустим составили портрет клиента — вышли, рассказали, получили ценные предложения и критические комментарии — подправили портрет клиента. Перешли на следующий этап. &lt;strong&gt;Быстрый и качественный фидбек&lt;/strong&gt; — главное преимущество подобных мероприятий, на мой взгляд.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;В команде людей можно горы свернуть (считайте, за вечер сделали почти рабочий лендинг). А думая в одиночку сложно учесть многие варианты (делай я нечто похожее один — ушло бы дня три и результат был бы хуже).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Стартап без купюр</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/startup-uncut/</link>
      <pubDate>Mon, 04 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/startup-uncut/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022845/startap_bez_kupur-big_nmcnak.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022845/startap_bez_kupur-big_nmcnak.png&#34; alt=&#34;startap_bez_kupur-big&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Автор&lt;/strong&gt; Екатерина Иноземцева (вместе с мужем делают &lt;a href=&#34;https://knopka24.ru/&#34;&gt;кнопку жизни&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Что?&lt;/strong&gt; Стартап без купюр, или 50 и 1 урок, как сделать бизнес в Москве для клиентов со всего мира.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Почему? &lt;/strong&gt;Просто закупался книжками на озоне, заодно решил купить и эту. Думал что там будет история про наши реалии&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Оценка полезности&lt;/strong&gt; 7/10&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Есть в наличии в бумажном варианте &lt;/strong&gt;Могу дать почитать, если знаю Вас лично&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;О чем книга?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 Это выдуманная история становления стартапа в области healthcare, которая имеет много отсылок к реальной жизни, имена некоторых персоналий и названия мест слегка изменены, но тем не менее легко гуглятся. Видно, что большая часть описанного — личный опыт автора.&lt;br /&gt;
 Написана книжка довольно складно, а потому читается легко.&lt;br /&gt;
 Состоит из 51 главы (или урока). К каждой главе эпиграфом идет какая-нибудь умная мысль (многие из которых банальны, но это не значит, что они плохи).&lt;br /&gt;
 По ходу повествования встречаются термины из жизни стартапа. Многие из этих специальных терминов имеют тут же пояснение, на полях. Что очень удобно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Главная идея книги для меня&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Есть такое понятие: стартап по lean-методу, суть которого заключается в том, что нужно просто брать и делать.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 316&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ссылка на доп. материалы по книге — &lt;a href=&#34;http://www.mann-ivanov-ferber.ru/assets/files/bookparts/startap_bez_kupur/additions.zip&#34;&gt;архив&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Что я узнал&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Впервые услышал о модели мотивации и человеческих психотипов D.I.S.C. (используется как один из инструментов профессиональной оценки). Модель классифицирует людей по типам в зависимости от уровня влияния на окружающий мир и наличия силы для преобразований внешней среды (см. доп. материалы по книге). Насколько такая модель распространена в реальной практике, я если честно не в курсе. Также в книги упоминаются профили MBTI и тесты Белбина (ещё системы оценки и определения психотипов)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Интересная идея из области самомотивации — написать себе &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/Эпитафия&#34;&gt;эпитафию&lt;/a&gt;: т.е. каким бы ты хотел видеть себя после многих-многих лет, или что после себя оставить&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;В уроке 23 рассматриваются принципы деления долей, а также дается шаблон простого учредительного договора (см. ссылка на доп. материалы по книге) 1. Определите как будут решаться спорные вопросы&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Используйте вестинг (оговаривается, что будет если кто-то из основателей решит соскочить с поезда до того, как созреет его доля и стартап в целом превратится в нормально функционирующий бизнес, срок созревания обычно — 3 года)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Бережно относитесь к долям (подробнее в цитатах)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Выдавайте доли только ключевым сотрудникам, без которых бизнес не сможет развиваться&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Выдавайте доли только проверенным людямю. Минимальная единица проверки — 1 год или совместно заработанный 1 млн.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Выдавайте доли только тем, кого они будут мотивировать. Даже если пункты 4 и 5 выполнены, может быть человека не будет мотивировать чувство собственника.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Привлекайте умные деньги (подробнее в цитатах)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;В главе 24 обсуждаются KPI (ключевые показатели эффективности стартапа)&lt;br /&gt;
&amp;gt; Обсуждать KPI — пустая трата времени. У стартапа может быть один-единственный KPI: подтвержить или опровергнуть гипотезу. Например, о том, есть рынок под этот продукт или нет. Или своевременен ли его запуск в стране…&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;В стартапе все должно быть быстро, экспериментально, без долгих приготовлений.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Узнал из этой же главы о договоре конвертируемого займа (convertible note). Образец такого договора содержится в доп.материалах по книге.&lt;br /&gt;
&amp;gt; Схема convertible note была проста и удобна в использовании. Предполагается, что на посевном раунде финансирования доли компании не делят ввиду невозможности объективно оценить потенциал рынка. Однако предприниматель и инвестор оговаривают коэффициент конвертации, по которому доля бизнес-ангела будет определена в момент входа следующего инвестора (раунд «А»). Как правило, к этому раунду ситуация будет уже более определенной — когда рынок и основные гипотезы протестированы, это позволяет точнее определить потенциал компании и ее капитализацию. К примеру ,если коэффицпиент конвертации в процессе переговоров составил 1,5, то один доллар посевной стадии будет равен полутора долларам на раунде «А». «То есть, — объяснял Черкасов, — если бизнес ангел вложил в проект сто тысяч долларов с коэффициентом конвертации 1,5, то на раунде «А» при капитализации компании в два миллиона долларов следующий инвестор за сто тысяч долларов получит 5% в компании, а вложения бизенс-ангела посевной стадии будут конвертированы в 7,5% в компании.»&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Узнал, что есть метод безвозмездного оказания услуг, который называется &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/Pro_bono&#34;&gt;pro bono&lt;/a&gt; (лат.) — спасибо пояснениям на полях.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;в доп. материалах есть также договор об NDA (неразглашении)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Канва Остервальда — распространенный инструмент описания бизнес-модели стартапа через систему ключевых  характеристик: клиенты, закупки, каналы продаж и т.д. (есть в доп.материалах по книге)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Стратегическая сессия — интеллектуальный вид тимбилдинга, направленный на поиск ответов на ключевые вопросы, выработку общих решений, придание смысла текущей деятельности.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;В книге также дан адрес электронной почты, на которую можно писать любые свои вопросы по бизнесу и возможно вам ответят и что-нибудь посоветуют!&lt;br /&gt;
 startupbezkupur@gmail.com&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если вам понравилась эта книга, то можете также почитать «&lt;a href=&#34;http://www.ozon.ru/context/detail/id/6439228/&#34;&gt;Электронные методы обогащения&lt;/a&gt;» Павла Черкашина. Она тоже о стартапах, тоже довольно реалистичная выдуманная история, тоже легко читается и довольно интересна (Моя оценка полезности: &lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;)&lt;br /&gt;
 В целом же, книга на один раз — скоротать несколько вечеров.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Далее цитаты, отмеченные мной во время чтения:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Они еще немного поговорили о его мотивации начинать свое дело и пришли к выводу, что основной внутренний драйвер у него — это потребность быть свободным.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 66&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Вкладываться, — считал Георгий Верпицкий, — стоит лишь в тот бизнес, который связан с одним из понятных и позарез нужных человеку действий: то есть с приемом пищи, последующей ее дефикацией или производством на свет новых людей.&lt;br /&gt;
 Видоизмененные в жанре свободного дворового сленга, эти глаголы действия объединяла буква Р, стоявшая в середине слова. Отсюда и взялся «принцип трех Р». По мнению Верпа, бизнес, который не относится к первичным физиологическим потребностям, не мог рассчитывать на большие инвестиции и быструю окупаемость. А в любые долгоиграющие истории Верп, будучи умудренным гражданином своей страны, никогда не верил.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 103&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;После поездки в Индию я все с большим интересом смотрю в сторону йоги:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Пойми, все наши мысли чужие. Они нам не принадлежат. Мы находимся в пространстве и сами притягиваем поток мыслей. Мы им не родители. А они в итоге управляют нами, перичем весьма успешно. Скажи, ты медитировала когда-нибудь?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В общем, когда в випассане сидишь — это такой вид медитации, когда ты сосредоточен на себе и сидишь неподвижно в течение часа, а иногда целых суток, — твоя задача дать волю мыслям и внимательно за ними наблюдать. Отстраниться. Просто наблюдать. Быть в потоке. А потом совсем отпустить. Все. Представляешь, вообще ни о чем не думать, находиться в состоянии полного покоя…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ошо много говорил о том, что наши мысли —  чужие, это все наносное, а мы лишь проводники этого информационного фона. Отсюда два следствия. Первое: ты берешь только то, что выбираешь. То есть ты сам выбираешь мысль или действие, а не они тебя. То же с идеями, проектами, людьми в твоей жизни.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 132&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Первое правило деления долей — наконец разделите их и &lt;strong&gt;оформите соглашение на бумаге&lt;/strong&gt;. Многие предприниматели долгое время пребывают в состоянии неопределенности и недосказанности по многим параметрам взаимодействия. Поэтому очень важно договориться на берегу.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 163&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Бережно относитесь к долям&lt;/strong&gt;, выделяйте их с чувством жадности и очень редко. Всегда представляйте, что будет с вашей долей, когда ее размоют три раунда инвестиций: разделите первоначальную долю на восемь — будете ли вы психологически удовлетворены такой цифрой? Если после всех кругов ада вы решите привлечь в стартап наемного CEO с 10%-ным опционом (что является частой практикой), не станет ли его доля выше вашей?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 164&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Привлекайте умные деньги&lt;/strong&gt;. Финансирование считается умным, если вместе с деньгами инвестор привносит в проект свою уникальную экспертизуц, связи, выход на каналы продаж и стратегических партнеров. Деньги не пахнут, но они имеют разную стоимость в зависимости от источника получения. Если вам предлагает инвестиции неопытный инвестор, то к его инвестициям нужно применять дисконт — его доллар может быть равен 10 центам, так как с деньгами он еще с высокой долей вероятности привлечет и проблемы, а также ненужные вопросы, может паниковать и демотивировать. А вот доллар опытного инвестора, да и еще с экспертизой в вашем рынке, может стоить для вас 100 долларов — так как это умные деньги, обогащающие вас и морально, и материально.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 165&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Пока у него были только мечты о светлом будущем: планы в голове и бизнес-план на бумаге&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Все возникающие в голове рефлексии по поводу собственного предназначения и будущего источника личных финансов он убивал на корню безостановочным режимом работы, заведенным им самим для себя сразу после окончания «Сколково».&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 167&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Из общения главных героев с Павлом Черкашиным (Черкасов в книге)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Димченко ещё со времен лекции помнил его «&lt;a href=&#34;http://pavelcherkashin.com/2010/10/17/cold-press/&#34;&gt;10 правил холодного отжима&lt;/a&gt;«, которые кратко сводились к следующему: нельзя отдавать бОльшую долю компании просто потому, что очень нужны деньги, и второе, оно же главное, — надо брать только умные деньги (читай — у умных инвесторов)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 172&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Как только дело подошло к собственно практическим действиям, наступила психоглогическая кома: барьер между «знаю» и «делаю» был в некоторых случаях просто непреодолимым — голова знала, как должно быть в финале, но руки не знали, что нужно сделать, чтобы к этому подойти. Димченко успокаивал себя лишь тем, что подобное переживали все его одногруппники, и даже отличница Элина впадала в ступор, когда дело доходило до приземленных вещей, как-то: разработка формы договора с поставщиком, сертификация американских приборов, организация работы контрольно-кассового аппарата для продажи первой партии товара.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;там же&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«Нужно мыслить горизонтами 20 лет», — вспоминал он девиз директора школы «Сколково» Рубена Варданяна.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 200&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«Не выносите на аутсорс ключевую функцию своего бизнеса. Но отдавайте на аутсорсинг все, что ею не является», — неоднократно повторяли им спикеры в «Сколково».&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 200&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— А кто у вас «многорукий многоног»? — спросила, облизывая ложку, Соловьева.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Кто-кто? — нахмурилась Лина и заерзала на сиденье.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Ну, универсальный сотрудник! — воскликнула Катька. — Помнишь, нам Редис чуть ли не на самой первой лекции говорил, что первым в стартапе должен появиться такой вот сотрудник, пусть и не эксперт ,но на которого ты сможешь сваливать и колеса для ремонта, и бумажки для банка, и переписку с поклонниками в Facebook… если захочешь, конечно!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 242&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Это постоянное желание все и вся контролировать — видимо, мое жизненное испытание. И когда это вдруг становится невозможным, когда появляются обстоятельства, сбивающие мой план, у меня наступает апокалипсис разумности.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 344&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rework</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/rework/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/rework/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022946/rework_fssvq6.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022946/rework_fssvq6.jpg&#34; alt=&#34;rework&#34; /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прочитал книжку «Rework: бизнес без предрассудков» за авторством &lt;a href=&#34;http://www.mann-ivanov-ferber.ru/authors/jason_david/&#34;&gt;Джейсон Фрайд и Дэвид Хайнемайер Хенссон&lt;/a&gt;. Они известны тем, что основали компанию 37signals, которая раньше была чем-то вроде простой веб-студии, затем они выпустили свою веб-систему управления проектами basecamp, и взлетели на этом. Позже компания сменила имя на basecamp и сейчас они целиком сфокусировались на своем продукте.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книжка довольно короткая — день-два на прочтение. Представляет собой сборник советов. Парни говорят правильные вещи, и книга мотивирует к тому, чтобы начать самому что-то делать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Например, если вы задумали какой-то проект, то начните делать его сразу, потому что идея может быть бессмертной, но вдохновение иссякает. Вначале делайте все самостоятельно. Нанимайте людей только тогда, когда становится невмоготу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подходящее время для найма наступает, когда на протяжении довольно длительного периода времени количество несделанной работы превышает порог ваших возможностей. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кроме того, занимаясь работой, которую в будущем вы будете кому-то делегировать — вы лучше поймете её специфику и какие конкретные навыки вам нужны от кандидатов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Оценка полезности: &lt;sup&gt;8&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Приведу несколько интересных цитат:&lt;br /&gt;
 Во-первых они не согласны с тем, что люди учатся на ошибках, учиться можно только на успешных стратегиях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Успех дает вам настоящий боезапас. Когда какая-либо операция срабатывает, оказывается успешной, вы можете повторить ее в дальнейшем. И в следующий раз вы, возможно, сделаете это еще лучше.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Успех – это опыт, который действительно многое значит.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Планирование — это не более чем догадки&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Переименуйте ваши бизнес-планы в бизнес-догадки, финансовые планы в финансовые догадки, а стратегическое планирование – в стратегическое угадывание. Теперь вы можете перестать так о них волноваться. Они просто не стоят этого стресса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Перестаньте тратить время на построение догадок. Решите, что вы собираетесь делать на этой неделе, а не в этом году. Определите очередную наиболее важную задачу и займитесь ею. Принимайте решения непосредственно перед тем, как начать действовать, а не задолго до этого.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Про трудоголиков&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Работать больше не значит больше заботиться об успехе бизнеса или больше выполнять. Это значит только то, что вы больше работаете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Трудоголики – не герои. Они не берегут время, они просто сжигают его. Настоящий герой уже давно дома, он нашел более быстрый способ завершить свои дела.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Начинайте бизнес, а не стартап&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;О, стартап! Это особая категория компаний, которая привлекает много внимания (особенно в мире технологий).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Стартап – это волшебное место. Это место, где издержки – не ваша забота. Где никогда не обсуждается такое досадное понятие, как прибыль. Где вы можете тратить деньги других людей до тех пор, пока не найдете способ самостоятельно зарабатывать. Это место, к которому неприменимы законы бизнеса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Единственная проблема этого места – оно является выдумкой. Правда состоит в том, что любой бизнес, молодой или старый, подчиняется одним и тем же рыночным законам и экономическим правилам. Получаем доходы, несем издержки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любой, кто применяет к бизнесу точку зрения «мы придумаем, как стать прибыльными в будущем», смешон. Это все равно что начать работу над созданием космической ракеты со слов: «Давайте сделаем вид, что гравитации не существует». Без четкого понимания того, как стать прибыльным, бизнес не является бизнесом – это не больше чем хобби!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поэтому не используйте идею стартапа как основу. Вместо этого начните настоящий &lt;span lang=&#34;ru&#34;&gt;бизнес. Настоящему бизнесу приходится иметь дело с такими вещами, как счета и зарплата. Настоящий бизнес думает о прибыли с первого дня своего существования. Настоящий бизнес не прячет серьезные проблемы за отговоркой: &lt;/span&gt;&lt;span lang=&#34;en-US&#34;&gt;«&lt;/span&gt;&lt;span lang=&#34;ru&#34;&gt;Все нормально, мы же стартап&lt;/span&gt;&lt;span lang=&#34;en-US&#34;&gt;». &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Идите спать&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;span lang=&#34;ru&#34;&gt;Работать в ущерб сну – плохая идея. &lt;/span&gt;&lt;span lang=&#34;en-US&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span lang=&#34;ru&#34;&gt;За дополнительно выкроенную пару часов позднее &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;line-height: 1.625;&#34;&gt;придется заплатить сторицей – подрывом духа, настроя и изобретательности.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Человек, отдающий себе отчет в том, что делает, изредка может позволить себе проработать сутки напролет. Но не превращайте это в привычку! Если она станет постоянной, то ее цена будет только расти.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ваши предположения не верны&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Все мы – ужасные оценщики. Мы думаем, что знаем, сколько времени потребуется на решение той или иной задачи, хотя на самом деле не имеем об этом никакого понятия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когда мы предполагаем, сколько времени потребуется на те или иные действия, мы не просто ошибаемся – мы ошибаемся очень сильно. Это значит, что, отводя на реализацию&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;проекта шесть месяцев, вы можете серьезно ошибаться. Речь может идти не о семи месяцах вместо шести, а о целом годе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Возможное решение – разбивать большие задачи на маленькие подзадачи. Чем они меньше, тем легче строить планы. Вы по-прежнему можете ошибаться, но ошибка будет намного меньше, чем при планировании большого проекта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Старайтесь делить временн́ые отрезки на небольшие части. Вместо планирования одного проекта, рассчитанного на 12 недель, разбейте его на 12 однонедельных проектов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вместо колдовства над задачами, требующими более 30 часов, разбейте работу на более реалистичные 6-10-часовые отрезки. И затем двигайтесь вперед шаг за шагом.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Длинные списки дел никогда не выполняются&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Начните составлять короткие списки дел вместо длинных, которые просто собирают пыль. Когда вы в последний раз полностью выполняли длинный список дел? Зачеркнув первые несколько пунктов, вы, скорее всего, просто-напросто забывали про него (или машинально отмечали дела, не выполненные должным образом).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Длинные списки – это обвинительные приговоры. Чем длиннее список невыполненных дел, тем больше переживаний по этому поводу. С определенного момента вы просто перестаете смотреть в него, потому что он заставляет чувствовать себя некомфортно. Затем вы начинаете нервничать, и все дела превращаются в одну большую неприятность. Существует лучший путь. Разбейте свой длинный список на ряд небольших.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пусть количество невыполненных дел осталось прежним. Но вы можете смотреть на часть картины и находить в ней удовлетворение, видеть прогресс. Это гораздо лучше, чем, созерцая общую картину, ужасаться и винить себя в нерасторопности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Небольшой совет о том, как определять приоритеты: не обозначайте приоритет с помощью цифр или ярлыков. Не нужно говорить: «У этой задачи высокий приоритет, у этой – низкий», не надо подсчитывать: «Это – три, это – два, это – один, это – опять три и т. д.». Поступая таким образом, вы окажетесь завалены массой задач с высоким приоритетом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вместо этого отмечайте важность визуально. Расположите наиболее важные задачи сверху. Когда вы покончите с ними, переходите к следующему по важности списку. Таким образом, в каждый момент времени у вас будет только одно наиболее важное дело. И этого достаточно.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ничего не записывайте&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Как лучше следить за тем, чего хотят ваши клиенты? Никак. Слушайте их, но затем забудьте то, что услышали. Мы не шутим, а говорим вполне серьезно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вам нет необходимости вести таблицы, базы данных или системы учета. Запросы, которые действительно важны, будут повторяться снова и снова. Через какое-то время вы просто не сможете забыть про них. Ваши клиенты станут вашей памятью. Они ясно дадут вам понять, о каких вещах действительно стоит волноваться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вы забыли про какую-то просьбу? Это значит, что она не так важна. Действительно важное просто так не исчезает.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>