<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Thoughts on UP and DOWN</title>
    <link>http://blog.akorepanov.ru/categories/thoughts/index.xml</link>
    <description>Recent content in Thoughts on UP and DOWN</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <managingEditor>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</managingEditor>
    <webMaster>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</webMaster>
    <atom:link href="http://blog.akorepanov.ru/categories/thoughts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Как происходит обучение</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/how-to-study/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/how-to-study/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467226835/Bugs-Bunny-Looney-Tunes-Characters_fidvn9.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Из книги &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;{{ &amp;lt;relref &amp;quot;the-one-world-schoolhouse.md&amp;quot;&amp;gt; }}&#34;&gt;Весь мир - школа&lt;/a&gt;&amp;rdquo; Салмана Хана (The One World Schoolhouse):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Рассмотрим фундаментальный вопрос: как происходит обучение? Мне этот процесс представляется в высшей степени активным, как занятия спортом. Учителя передают ученикам информацию, помогают и воодушевляют, исполняя важные и прекрасные, по сути, функции. Но в конечном счете фактически учим себя мы сами. И начинаем с того момента, когда принимаем решение или даем себе обязательство чему-то научиться. Именно это заставляет нас концентрироваться. Концентрация распространяется не только на первоочередные и непосредственные задачи обучения, но и на все, что их окружает, на живые личные взаимосвязи, что, в свою очередь, порождает чувство ответственности. Обучение происходит не само по себе в пространстве между губами учителя и ушами ученика, но в голове каждого ученика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С точки зрения физиологии обучение означает, что мозг провел работу - переварил информацию, по-новому переподключил понятия и воспоминания - и тем самым изменил состояние своих клеток.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как долго будет храниться в памяти новое понимание? Это прежде всего зависит от того, насколько интенсивным был процесс обучения. Еще раз подчеркну, он запускает изменения физических параметров головного мозга, в результате синтезируются белки, укрепляются синаптические связи, происходит множество химических реакций, и возникают электрические импульсы - вот почему в процессе размышления сгорает много калорий. Чем больше нейронов вовлечено в процесс обучения, тем живее и долговечнее будет память. Однако такие физические изменения головного мозга носят не постоянный характер. То, что мы называем забыванием, на самом деле представляет собой постепенную утрату или ослабление внешних ассоциаций, приобретенных в процессе обучения. Но есть и хорошие новости. Как отметили Кандел и другие исследователи, не все синаптические связи утрачиваются. Нам поможет сравнение с физическими упражнениями: сделайте перерыв, и вы потеряете часть приобретенной силы, однако часть ее все же останется.
Вот почему гораздо легче повторять пройденное, чем учить впервые: кое-какие нейронные связи еще действуют. И вот почему важна сосредоточенность при ознакомлении с темой - чтобы создать максимально долговечные связи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Процесс, в результате которого кратковременная память превращается в долговременную, называется консолидацией. Ученым еще только предствоит узнать, каким образом консолидация осуществляется на клеточном уровне, хотя некоторые практические функциональные характеристики этого процесса уже открыты.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Легче понять и запомнить то, что мы можем соотнести с чем-то уже известным. Вот почему проще выучить стихотворение, чем набор бессмысленных слогов такой же длины и размера. В стихотворении каждое слово соотносится с образом и с тем, что ему предшествовало. В отличие от не связанных между собой отрывков информации, в нем работают знакомые нам взаимосвязи и законы ритма, логические алгоритмы и звенья, позволяющие видеть целое.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;обучение-никогда-не-поисходит-одинаково&#34;&gt;Обучение никогда не поисходит одинаково&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Если признать, что обучение приводит к физическим изменениям в головном мозге и знание похоже не на линейную прогрессию, а на глубокое бурение недр понятий и идей, напрашивается неожиданный вывод: обучение никогда не поисходит одинаково.&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
Не найти два одинаковых мозга, нет двух одинаковых тропинок в лабиринте знания. Даже строго стандартизированные тесты выявляют лишь приблизительное усвоение определенной части концепции, которую каждый ученик или ученица понимают по-своему.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;восполняем-пробелы&#34;&gt;восполняем пробелы&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;мозг работает эффективнее, когда ему на помощь приходят ассоциации и связи. Когда какая-то связь отсутствует, если, к примеру, мы не очень хорошо усвоили, как деление без остатка превращается в деление на двучлен, мы часто сами можем это обнаружить.&lt;br /&gt;
А это указывает на самый очевидный способ восполнить пробел: вернуться к пройденному и добраться до сути, а еще лучше попробовать применить старое в новом контексте.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Учеба в MIT</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/studies-at-mit/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/studies-at-mit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467152350/o-MIT-facebook_zizv3u.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Из книги &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;{{ &amp;lt;relref &amp;quot;the-one-world-schoolhouse.md&amp;quot;&amp;gt; }}&#34;&gt;Весь мир - школа&lt;/a&gt;&amp;rdquo; Салмана Хана (The One World Schoolhouse).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хан (создатель знаменитой Академии Хана) о своей учебе в Массачусетском технологическом институте:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;В первые дни в МТИ я не уставал удивляться обилию интеллектуалов вокруг. Среди первокурсников МТИ были дети, представлявшие Соединенные Штаты и Россию на Международной математической олимпиаде. Наш первый лабораторный курс по физике вел профессор, получивший Нобелевскую премию за доказательство существования кварка. Буквально все выглядели умнее меня.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Постепенно освоившись в университетской жизни, мы с Шантану независимо друг от друга пришли к крамольной, но вполне очевидной мысли: посещение необъятных лекционных аудиторий было пустой тратой времени. Триста студентов набивались в душный зал, чтобы послушать одного профессора, излагающего курс в сотый раз, наизусть, на автопилоте. Непросто высидеть и часовую лекцию, а те, что длились два часа, были хуже пытки. И в чем их смысл? Это учеба или соревнование в терпении? Неужели кому-то в самом деле удавалось таким образом чему-то научиться? Почему студенты вообще ходили на лекции? У нас с Шантану было два предположения: потому что их родители за это заплатили или потому, что прослушать лекцию светила науки - это все равно что попасть на шоу.
Как бы там ни было, мы заметили, что тех, кто в экстазе посещал все лекции подряд, сильнее всех лихорадило накануне экзаменов. Но почему? Возможно, потому, что они привыкли к состоянию пассивности. Отсиживали положенное в аудитории, пропускали через себя темы и предметы, полагая, видимо, что обучение происходит само собой, как осмотическая реакция, но это не срабатывало, потому что они не принимали активного участия в процессе. Это не их вина, они лишь аккуратно выполняли предписанное. К несчастью, такой подход вовсе не способствует развитию способностей обучаемых.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вскоре мы с Шантану примкнули к неформальной группе прогульщиков, малочисленной, но приметной и пользующейся дурной славой. Нам это было полезно, но другим не рекомендую. Мы же начали более осмысленно распоряжаться своим временем: учились, активно занимаясь по учебникам, а не высиживая двухчасовые лекции. Мы обогащали себя знаниями, самостоятельно решая уравнения, создавая программы и отказавшись от созерцания вещающего на аудиторию профессора. Еще на первом курсе мы убедились, что такой подход себя оправдывает. Нас не трясло на контрольных и перед экзаменами в конце семестра, мы и так все время решали уравнения.
Потом мы познакомились с ребятами постарше, несомненно блестящими, бравшими по восемь-девять курсов за год (вдвое больше обычной, и без того насыщенной, нагрузки среднего студента МТИ), которые и нас стали на это подбивать. Их аргументация сводилась к тому, что все способны освоить раза в два больше, чем предлагает программа, будь то в школе или в университете. Надо только перестать бесцельно маяться на лекциях и заняться настоящей учебой. И нет тут никакого фокуса, никакой загадки, все дело в дисциплине и труде. Только трудиться надо эффективно, естественно и свободно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тогда в МТИ мы с Шантану все-таки взяли на себя двойную нагрузку и оба окончили университет с отличием вовсе не потому, что были умнее или усидчивее своих сверстников. А потому, что не тратили время впустую, отсиживая лекции. Не поймите превратно, я вовсе не собираюсь бросать камень в огород МТИ, для меня этот институт является волшебным местом, в котором много восхитительных, творческих людей, которые делают потрясающие вещи. В МТИ мыслили неординарно, там не ограничивали студентов в выборе курсов. Критике подлежит не институт, а старый обычай пассивного прослушивания лекций.
Замените лекционный курс деятельной учебой, и тогда каждый окажется способен превзойти ожидания, свершить больше, быстрее и эффективнее, занимаясь в собственном темпе, кураторы и лабораторные работы придут на помощь. Каждый достигнет высоких целей, если дать ему свободу самому эти цели выбирать.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Отличие IT компаний</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/it-companies-differences/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/it-companies-differences/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;IT компании отличаются друг от друга двумя критериями.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Каких людей они набрали&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как организовали их рабочий процесс&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Успех зависит от этих двух составляющих.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Борис Нуралиев, основатель 1С&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://youtu.be/TmWC6163BoQ?t=3h24m30s&#34;&gt;Back to the future 4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я не являюсь фанатом того, что делает 1C, но слова кажутся мне правильными.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Как отличить правду от лжи</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/how-to-distinguish-truth-from-falsehood/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/how-to-distinguish-truth-from-falsehood/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022678/134_jthu21.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022678/134_jthu21.jpg&#34; alt=&#34;134&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Из книги «&lt;a href=&#34;{{ &amp;lt;relref &amp;quot;real-reporter.md&amp;quot;&amp;gt; }}&#34;&gt;Реальный Репортер&lt;/a&gt;»&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Прежде чем отвечать на этот вопрос, я бы хотел обратить внимание на одно важное свойство правды и лжи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Это очень простое свойство — и тем удивительнее, что подавляющее большинство людей его не видит и даже не чувствует.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ЛОЖЬ — ЭТО НЕ ТО ЖЕ САМОЕ, ЧТО ВРАНЬЕ. А ПРАВДА — НЕ ОБЯЗАТЕЛЬНО ИСКРЕННОСТЬ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Человек может говорить неправду и при этом не врать. И наоборот — он может быть предельно откровенным и при этом его слова не будут правдой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Более того — чаще всего именно так и происходит. Именно поэтому есть словосочетание «откровенная ложь» и употребляется оно не так уж и часто.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разговаривая с людьми, журналист не должен забывать, что вот этот абсолютно искренний человек, который, глотая слезы, рассказывает Вам все, что знает и думает по поводу произошедшего, может сам быть введен в заблуждение, может принять ту или иную версию ради морального самооправдания, наконец — у него свой жизненный опыт, который формирует тот или иной взгляд на реальность помимо воли.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И наоборот — вот этот циничный тип, который явно пытается Вами манипулировать, может, действуя в собственных эгоистичных интересах, выдать Вам, кроме откровенного вранья, достаточное количество объективной информации про своих противников (они потом с таким же энтузиазмом ответят ему тем же).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но вернемся в исходную позицию. Предположим, Вам пришло письмо, автор которого описывает ужасы своего городка  и молит о помощи. Или Вы сняли трубку и вот уже полчаса выслушиваете крик души униженного и оскорбленного. Тема, в принципе, Вас заинтересовала, но что-то настораживает.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Даже на этапе, когда Вы еще не приступили к проверке, можно обратить внимание на некоторые «маячки».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Маячок первый: эмоциональный накал изложения. Очень часто манипуляторы стараются слабость своих позиций компенсировать мнимой искренностью и драматичностью повествования. Но даже если у Вас нет сомнений в том, что перед Вами абсолютно искренний человек, это еще не значит, что он говорит правду.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Маячок второй: резко континентальный оценочный климат. Есть только ангелы и черти. Одни герои демонизированы, другие героизированы, и у первых нет никаких оправдательных моментов, а у вторых — ни малейшего изъяна. В жизни так не бывает, и если источник информации не принимает в расчет полутона, значит он либо грубо Вами манипулирует, либо чистосердечно необъективен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Маячок третий: источник информации не склонен к самокритике. Ему говоришь: «Ну, смотрите, вот здесь Вы же явно лажанулись, а вот здесь повели себя не совсем красиво». — «Да вы что! — обижается источник. — Вы за кого меня принимаете! Я, слава Богу, не первый день на свете живу. Да я знаете на какую тему диссертацию писал?!»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Маячок четвертый: болезненная реакция на Ваше намерение встретиться с опонентами источника. Попытка с самого начала Вас оккупировать и причислить к лику Своих. Отсечение от иных источников информации — явный признак манипуляции, как намеренной, так и инстинктивной.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Маячок пятый: наличие в рассказе маловероятных деталей и дефицит логики. Людям, конечно, свойственно поступать иррационально, но чаще всего они все-таки действуют как существа разумные.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однажды, к примеру, мне пришлось выслушивать от одного юного журналиста «сенсационный» рассказ о том, как некий хирург отправляет на операцию людей только для того, чтобы их изувечить. Он якобы даже денег с них не брал, а только отрезал руку-ногу и отпускал — вот такой извращенец. Все это происходило в одном весьма престижном районе Подмосковья и по версии излагателя ни один из проживающих там влиятельных людей не воспрепятствовал беззаконию: все боятся. Разумеется, весь этот рассказ был почерпнут из одного единственного источника. Журналист готов был прямо сейчас садиться и писать нетленку. Я предложил ему хотя бы пойти посмотреть на этого доктора — похож он на клинического идиота или не совсем? С тех пор прошло месяца три, журналист куда-то пропал.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наверное, есть еще какие-то маячки (если знаете — добавляйте), но пока хватит и этих. Их наличие вовсе не обязательно признак лжи, но всегда — повод задуматься и кое-что прямо сходу уточнить. Возможно, в результате этих попыток опасения рассеются, а может и, наоборот, окрепнут. В любом случае, если Вы займетесь темой всерьез, Вы будете на местности работать с информацией еще более тщательно — и об этом будет следующее соображение. Но иметь общие навыки инстинктивного отличия правды от лжи тоже не повредит.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 230-231&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;В предыдущем соображении я пытался вывести первичные признаки лжи и обещал рассказать, как так работать на местности, чтобы не стать жертвой манипуляции.&lt;br /&gt;
 Этот момент столь же важен, сколь и банален. Никаких чудесных открытий в этом посте не будет.&lt;br /&gt;
 1. Есть древний, как органы правопорядка, метод выявления правды — перекрестный допрос. Это когда нескольких подозреваемых разводят по разным комнатам и задают одни и те же вопросы, а потом сверяют ответы. Как бы хорошо ни подготовились сообщники, всегда можно уточнить некоторые детали, по поводу которых сговориться заранее просто не придет в голову. Расхождения в показаниях — признак лжи, а если эти расхождения неоднократные и касаются принципиальных вещей, то это может быть серьезным инструментом для разоблачения и получения чистосердечного признания.&lt;br /&gt;
 Разумеется, журналисту никто запирать интервьюируемых в разных помещениях не даст, но по сути он совершает ту же самую процедуру. Разница лишь в том, что он сам приходит к «допрашиваемым», а не их приводят к нему под конвоем. Вокруг любого события есть ближний, средний и дальний круг людей, так или иначе в него вовлеченных. Между собой эти люди, как правило, слабо контактируют, поэтому вероятность крепкого сговора минимальна. Кроме того, всегда есть люди, которые не имеют к произошедшему прямого отношения, но являются сторонними наблюдателями и экспертами. С каждым новым опрошенным становится ясно, где правда, а где ложь, кто врет, а кто говорит правду. Просто потому, что правда повторяется разными собеседниками и с каждым разом обрастает все новыми убедительными деталями. А ложь по мере такого «перекрестного допроса действительности» становится все противоречивей и все настойчивей опровергается собеседниками. Чтобы уж совсем убедиться, что ложь это ложь, можно в какой-то момент снова вступить в контакт с совравшим, но на этот раз уже с неопровержимым доказательством — и посмотреть, как он будет реагировать и выкручиваться. И наоборот — если в результате проделанной работы Вы убедитесь, что такой-то человек достоин полного доверия, можно вернуться к нему и задать еще какие-то вопросы, на которые у Вас пока нет ответов.&lt;br /&gt;
 2. &lt;strong&gt;Еще один метод, который у репортера должен быть доведен до инстинкта, это устремленность в детали.&lt;/strong&gt; Ложь похожа на красивый автомобиль — она почти всегда имеет эффектный вид и обтекаемые формы. Ложь рассчитывает на то, что человек примет ее просто потому, что она ему понравится. Ложь очень не любит уточнений. Очень часто она к ним просто не готова. «Да этот человек — коррупционер, каких свет не видывал, на нем клейма негде ставить! Я про него вообще все знаю» — «Ой как интересно! А расскажите, пожалуйста, хотя бы одну историю, в которой он замешан» — «Эээээ… Ну, мне не хотелось бы за его спиной…»&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Интересуйтесь подробностями, деталями, цифрами — чем больше человек расскажет конкретики, тем шире фронт проверки, тем проще потом будет либо убедиться в его честности, либо уличить его во лжи.&lt;/strong&gt; Во время беседы интересуйтесь кругом людей, которые могут подтвердить слова Вашего собеседника, просите их координаты и смотрите, как человек реагирует. Просите документы, подтверждающие его слова, если их наличие очевидно. Систематический отказ в предоставлении заведомо имеющихся у него доказательств — повод для недоверия.&lt;br /&gt;
 3. Проверка логикой. Выслушав очередную версию произошедшего, постарайтесь прямо вместе с рассказчиком сплести ее в логическую нить. Вы должны понять смысл тех или иных поступков, мотивацию действующих лиц, их психологические особенности, сильные и слабые стороны. «Вот вы говорите, что «Город без наркотиков» сам торгует наркотиками. Что они давят цыган, чтобы просто вытеснить их с рынка. Но зачем Ройзману, человеку не бедному и амбициозному, рассчитывающему на политическое будущее, мараться об этот грязный бизнес? Это же все равно, что Вам после работы, бутылки по улицам собирать. В чем логика?» — «Ээээ… Ну, вот такой он авантюрист, нравится ему криминал, ничего тут не поделаешь». — «Хорошо, по Вашей версии «Город без наркотиков» уже 7 лет занимается этим делом. Неужели все это время екатеринбургская милиция, ФСБ, ГНК просто сидят и смотрят, как круто у всех на виду Ройзман ворочает тоннами героина. Ведь при такой заинтересованности его на этом поймать его бы уже давно на этом поймали» — «Эээээ… Ну…»&lt;br /&gt;
 Примерно такой разговор состоялся у меня когда-то с майором Чкаловского ОБЭПа Надиром Салимовым. Именно катастрофический дефицит логики в его словах окончательно убедил меня в том, что он говорит не правду. Спустя пару лет Салимова поймали на взятке от наркоторговцев, его посадили на 4,5 года.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Нетрудно заметить, что методика расследовательской работы репортера очень похожа на элементарные следственные действия. Будь моя воля, я бы вообще ввел на журфаках курс «Основы оперативно-розыскной деятельности» вместо какого-нибудь «Введения в теорию журналистики».&lt;/strong&gt; Но едва ли это когда-нибудь случится. Поэтому если же у Вас есть друзья или родственники из числа силовой интеллигенции, очень рекомендую обогатиться полезными знаниями.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 234-235&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>TED Уроки жизни от человека рекламы</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/ted-life-lessons/</link>
      <pubDate>Sat, 16 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/ted-life-lessons/</guid>
      <description>&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/pHJgsaBmdLA&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Лукоморье</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/lukomorye/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/lukomorye/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022886/image001_gcmgau.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022886/image001_gcmgau.jpg&#34; alt=&#34;image001&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
 Вспомнились тут строчки из поэмы Пушкина «Руслан и Людмила»&lt;br /&gt;
 «У лукоморья дуб зеленый…»&lt;br /&gt;
 Стало интересно, что же такое «лукоморье»?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С википедии &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/Лукоморье&#34;&gt;https://ru.wikipedia.org/wiki/Лукоморье&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;В восточнославянской мифологии Лукоморье — заповедное место на окраине вселенной, где стоит мировое древо — ось мира, по которому можно попасть в другие миры, так как его вершина упирается в небеса, а корни достигают преисподней. По мировому древу спускаются и поднимаются боги. В этом смысле Лукоморье упоминается в зачинах народных загово́ров и молитв&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;В википедии не упоминается, является ли этим мировым древом для славян Дуб или какое-то другое дерево.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но налицо аналогия со скандинавской мифологией, где есть мировое древо Иггдрасиль&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;это исполинский ясень (или тис)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/Иггдрасиль&#34;&gt;https://ru.wikipedia.org/wiki/Иггдрасиль&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для меня было открытием, что у восточных славян было такое место. Я осознал, что на самом деле практически ничего не знаю о нашей мифологии.&lt;br /&gt;
 Если подумать, то тема славянской мифологии совсем не заезжена в современных произведениях искусства типа игр, фильмов,  книг, комиксов.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Страсть к собирательству</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/passion-for-collecting/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/passion-for-collecting/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022981/follow-your-passion-704_blyrkw.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бывало ли у Вас такое чувство, когда вы серфите Интернет и вдруг натыкаетесь на длинную статью с привлекательным заголовком, но читать её нет желания?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Ладно, — думаете вы, — сохраню себе и посмотрю как нибудь, когда будет настроение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я делаю точно так же.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сначала сохранял закладки в браузере, стараясь как-то группировать их по папкам со смысловыми именами. Потом в моду вошли сервисы Read-it-later. Я взял на вооружение Pocket. И вновь закладки добавляются быстрее, чем я успеваю их прочитать. Причем большая часть закладок как мне кажется устарела и потеряла актуальность.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И вот что имею на данный момент:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;2486 закладок в браузере (Google Chrome)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;615 непрочитанных url-ов (Pocket)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022984/chrome_sync-e1406484672534_kktwzx.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022984/chrome_sync-e1406484672534_kktwzx.jpg&#34; alt=&#34;chrome_sync&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022983/YD_Gallery_20140727_233908_0_rebfug.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022983/YD_Gallery_20140727_233908_0_rebfug.png&#34; alt=&#34;YD_Gallery_20140727_233908_0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Просто тупо забить на пересмотр не хочется — там содержится много важной информации. И в то же время коллекция, которая периодически не актуализируется и не пересматривается — теряет свою ценность. Поэтому я решил постараться отказаться от закладок в браузере полностью, перейдя на связку MS OneNote + Pocket. Переработав полезные закладки в ссылки в соответствующих разделах OneNote, а ненужные удалив окончательно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ещё в идеале пользоваться тематическими favorites на ресурсах типа habrahabr.ru или скажем опцией «watch it later» на youtube. Дабы не мешать всё в одну кучу в Pocket.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Главное в таких делах — это системный подход: разделить крупное дело на множество маленьких частей и выполнять работу по частям.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А как Вы храните свои закладки? Как справляетесь с потоками информации?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>