<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Business on UP and DOWN</title>
    <link>http://blog.akorepanov.ru/tags/business/index.xml</link>
    <description>Recent content in Business on UP and DOWN</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <managingEditor>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</managingEditor>
    <webMaster>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</webMaster>
    <atom:link href="http://blog.akorepanov.ru/tags/business/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Кремниевая долина</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/silicon-valley/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/silicon-valley/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://akorepanov.ru/wp-content/uploads/2016/03/Screen-Shot-2014-04-07-at-22.03.19.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/h_355,w_629/v1467022598/Screen-Shot-2014-04-07-at-22.03.19-e1458724150647_swpxay.png&#34; alt=&#34;Screen Shot 2014-04-07 at 22.03.19&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В этом посте приведены цитаты из книги &lt;a href=&#34;{{ &amp;lt;relref &amp;quot;yandex-book.md&amp;quot;&amp;gt; }}&#34;&gt;Яндекс.Книга&lt;/a&gt;, которые касаются IT-бизнеса в США и его отличий от остального мира. Также говорится о том почему Кремниевая долина появилась там, где она находится сейчас и может ли она куда-то переехать?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; В России столько искусственных препятствий, что всегда есть на кого свалить свою неудачу. Америка устроена по-другому. Здесь нет бюрократии, нет тормозов, здесь есть только собственные ошибки&lt;br /&gt;
 — Никита Иванов&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Появление силиконовой долины&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;После Второй мировой войны американская молодежь ринулась учиться, и количество студентов в расположенном возле Сан-Франциско Стэнфордском университете резко увеличилось. Возникла потребность в дополнительных финансах. Денег у вуза не было, зато имелся большой участок земли (около 32 кв. км). В соответствии с завещанием основателя университета Леланда Стэнфорда продавать ее было нельзя, поэтому декан инженерного факультета профессор Фредерик Терман предложил сдавать землю в долговременную аренду для использования в качестве офисного парка. Но чтобы хоть как-то совместить полезное с приятным, было решено заключать договор аренды только с высокотехнологичными компаниями. Это позволило решить вторую главную проблему университета — выпускники Стэнфорда получили возможность найти работу в непосредственной близости от альма-матер. Фредерика Термана называют теперь одним из отцов-основателей Кремниевой долины.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Сан-Франциско, демократы и гарантия, что жизнь не опустится ниже определенного уровня как стимул к тому, чтобы пробовать что-то новое&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Сан-Франциско — город на любителя. У меня первое впечатление отрицательное. Второе и третье — тоже отрицательное. Слишком много на улицах бездомных раздолбаев и просто раздолбаев — я такого не люблю. Они ведут себя в рамках допустимой дерзости, но на грани фола. Кажется, что все эти люди, химически зависимого телосложения, с лицами сдерживающихся из последних сил зомби, только терпят окружающих. Но стоит только полиции устраниться, как город моментально превратится в ад. Сильнее всего этим адом попахивает по ночам. Центр Сан-Франциско становится похож на лагерь беженцев. По улицам центра приходится идти, переступая через спящие тела. Если вычеркнуть из местной реальности небоскребы, то налицо город из страны третьего мира.&lt;br /&gt;
 Бездомные со всех штатов скатываются в Сан-Франциско как по наклонной. Привлекают теплый климат и идеологическое потворство местного населения. Калифорния всегда голосует за демократов, защищает любые меньшинства и одобряет самые дорогостоящие социальные программы. Моя рациональная натура бунтует против такой среды обитания и никак не может вписать в логику увиденного тот факт, что Калифорния — самый успешный штат США. Если бы она была отдельным государством, это была бы двенадцатая экономика мира. Почему именно демократический, а не республиканский штат выиграл борьбу за молодые деньги? Ведь республиканцы считаются партией ответственных людей, а за демократов голосуют только неассимилировавшиеся мигранты и коренные дармоеды.&lt;br /&gt;
 Через неделю жизни в этом городе все наконец сходится. Ложной оказывается именно предпосылка о том, что республиканцы — это про бизнес, а демократы — про справедливость. Англосаксонская политическая культура вообще не любит противопоставлений. Это в континентальной культуре (Франция, Германия, Россия…) идеи конкурируют за обладание обществом: кто не с нами, тот против нас. В англосаксонской же (Великобритания, США, Австралия…) — сосуществование клубов по интересам: за вами идут одни люди, за нами идут другие, но это наши люди, это наша страна, так что давайте теперь договариваться.&lt;br /&gt;
 Обе американские партии играют в одной команде, просто одни в качестве нападающих, а другие — защитников и полузащитников. Республиканцы поддерживают сильных, а демократы создают условия для активизации слабых. Поэтому демократы — это тоже про бизнес. В Америке вообще всё про бизнес, хотя и не всё про прямую выгоду. Всевозможная социальная халява создает предел, ниже которого невозможно упасть. В результате сотни тысяч людей с не самыми острыми зубами преодолевают страх инициативы и тоже идут в бой за общее место под солнцем.&lt;br /&gt;
 Если бы в стране доминировала республиканская мораль, эти люди выбрали бы более осторожную тактику — продолжали какое-нибудь надежное семейное дело, строили бы свои двухэтажные карьеры, были бы склонны к простым решениям, а значит, шансов на очередной инновационный прорыв у страны было бы гораздо меньше. Америка постепенно деградировала бы, превратившись в страну мускулистых лавочников и фермеров. Именно политика демократов помогла интегрировать в экономику домашних задротов и уличных раздолбаев, людей с богатым воображением и сильным интеллектом, которые в результате построили Америке Кремниевую долину и до неузнаваемости изменили мир. Сотни тысяч наркоманов, бомжей и безнадежных компьютерных хомячков, которые распорядились предоставленной возможностью иначе, — это цена, которую страна платит за возможность прокатиться на новой волне развития и получить все шансы для того, чтобы оседлать следующую.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;украсть идею? — смешно&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Главный страх молодого обитателя Долины — не то, что у него могут украсть идею, а наоборот — что его никто не будет слушать, он никому не будет интересен, — говорит Макс Скибинский, довольно известный фаундер, причем не только в русской тусовке. — Если ты будешь сидеть с этой идеей в своей пещере пару лет, она просто сдохнет не родившись. Поэтому тут все стараются показать ее наибольшему количеству людей, проверить жизнеспособность, получить ценный фидбэк. Все пытаются продвинуть свой продукт, и первая стадия — это разговоры и взаимная критика.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Искр не бывает, бывает полугодичный процесс&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;– Вы помните тот момент, когда мелькнула искра и вы поняли: о, надо делать стартап?&lt;br /&gt;
 – Я не хочу отвечать за всех, но я плохо верю в эти искры. Искр здесь не бывает, здесь бывает полугодичный процесс, когда обдумываешь идею, обсуждаешь ее с друзьями в кафе, на бумажке почирикаешь и плавно перетекаешь в стадию «давай попробуем». Это месяц, другой, третий. До первого прототипа – минимум полгода. Редко так бывает, чтобы вчера еще ничего не было, а завтра – бум, мы делаем бизнес.&lt;br /&gt;
 – Вот все сидят в кафе, обсуждают свои стартапы. Люди здесь не боятся, что их идею просто украдут?&lt;br /&gt;
 – Украдут идею?! Я могу тебе дать целый портфель идей – попробуй, сделай! Идей здесь море, главная проблема – построить из идеи бизнес. Удачный стартап отличается от неудачного не наличием гениальной идеи, а способностью команды построить execution. А это прежде всего человеческий труд и нервы. Твои годы – они не увеличиваются, у тебя семья, дети, ты отсутствуешь 24 часа в сутки. Вопросы бытовые, финансовые, они все время на тебя давят. Все бизнесы, которые разваливаются, они разваливаются постепенно. Сначала появляется сомнение, потом ты не можешь сфокусироваться на работе, начинаешь делать тактические ошибки, которые перерастают в стратегические. Потом от тебя уходит какой-то ключевой человек. И постепенно так все и разваливается. По совокупности мелких вещей.&lt;br /&gt;
 – А в какой момент кончается первоначальный запал и начинается просто терпение?&lt;br /&gt;
 – Это очень важный момент. Бизнес очень легко начать. Героически работать днем и ночью – поначалу это даже весело. Но в таком режиме можно протянуть неделю, месяц, полгода. А когда ты сидишь ночами девять месяцев, год, то это начинает тебя давить. Я очень часто езжу по конференциям, выступаю. Когда я был в России, я спросил аудиторию: «Ребята, сколько раз вы блевали за клавиатурой от усталости?» У меня такое было два раза, когда меня от усталости начинало рвать. Я брал день-два отдыха, отсыпался. Я этим не горжусь, но через это проходят все. Мой партнер, CTO компании Дима Сетракян, работает восемь часов у нас в офисе, с 19 до 23 часов он проводит время с детьми, с 24 часов до 3 ночи он проводит время с Питером по скайпу. И так пять лет подряд, без исключения, включая многие выходные.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;5 лет — развитие сложных продуктов&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Никита Иванов, учредитель и исполнительный директор GridGain System:&lt;br /&gt;
 – Наш софт сегодня стартует каждые 10 секунд по всему миру. У нас куча пользователей. В 2010 году мы получили первое посевное финансирование, в 2011-м мы получили второй раунд финансирования. В начале 2013-го – третий, от Саши Галицкого, кстати. Это нам позволило стартовать реальный бизнес в 2012-м и начать продажи. В этом году они будут в районе двух миллионов долларов. Это первый год, когда мы что-либо продаем. До этого у нас была цель сделать продукт. Половина наших людей работают в Питере, половина здесь. Мы реальный «силиконовый» стартап, мы только-только начинаем.&lt;br /&gt;
 – Пять лет, и «только начинаем»?!&lt;br /&gt;
 – Именно. Многие люди этого не понимают. Одна из проблем инновационного бизнеса в России в том, что все думают, будто можно что-то сделать за год, за два. Они считают, что если ты вложился, месяц посидел дома, что-то там понатыкал – это должно превратиться в следующий Facebook. Бывают такие уникальные случаи, но 90 процентов компаний растут гораздо медленнее.&lt;br /&gt;
 – Мне здесь в Долине уже приходилось слышать, что сейчас время скоростных стартапов с бюджетом в 30–50–70 тысяч долларов. Люди берутся, смотрят, пошло – не пошло, выкидывают и следующим стартапом занимаются.&lt;br /&gt;
 – Да, попробовал, плюнул, пошел дальше – это популярно сейчас, но я в это не верю. Это моя личная точка зрения. 99 процентов таких стартаперов ничего не сделают в своей жизни. Они так и живут как паразиты на теле инвестора. Три-четыре попытки, и самая продуктивная часть твоей жизни прошла, всё – ты упустил свой шанс, ты ничего не сделал. Здесь есть целый класс таких людей, уже выросло целое поколение, которое по-другому не мыслит – просто взять классную идею, раздобыть на нее бабки и платить себе зарплату. Это такой способ трудоустройства.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 — Но здравых людей в Долине тоже много. И, кстати, из тех немногих русских ребят, которые все-таки занимаются стартапами, большинство строят бизнес вокруг проблем, которые объективно тяжелы для решения. Это трудно назвать преимуществом, поскольку далеко не всегда хороший бизнес вырастает вокруг проблемы, которая тяжела для решения. Но в силу нашего образования, мировоззрения мы не стараемся идти простыми путями. И в случае с нашим стартапом это та же ситуация, потому что мы делаем сложную систему. Это во многом научная работа, куча математики, куча алгоритмов, куча вещей, которые мало кто понимает и умеет делать.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Не стоит жертвовать спортом и семьей. Никогда. Ни при каких обстоятельствах&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Алексей уже минут десять интеллигентно нервничает, наконец просит его отпустить. У него сейчас занятия дзюдо, а потом его ждут дома. &lt;strong&gt;После первого года упорной и беспорядочной работы он пришел к выводу, что как бы ты ни вкалывал, нельзя жертвовать двумя вещами: семьей и спортом.&lt;/strong&gt; Если не уделять время семье, то можно оказаться человеком успешным, но несчастным. А если не заниматься спортом, то просто неоткуда будет черпать силы. На друзей, конечно, времени уже не хватает, но все-таки они есть.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ДНК стартапа</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/dna-startup/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/dna-startup/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022603/x_79c8bb48_na0zk5.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022603/x_79c8bb48_na0zk5.jpg&#34; alt=&#34;x_79c8bb48&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Что&lt;/strong&gt;: мастер-класс по шагам, через которые проходит любой стартап. Конспект события.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Кто&lt;/strong&gt;: Артем Азевич, трекер ФРИИ (человек работающий с командами в акселераторе ФРИИ), участвовал в примерно 8-ми акселераторах ФРИИ&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Когда и где&lt;/strong&gt;: 9 дек. 2015 в областной библиотеке им. Горького, Пермь&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Полезность&lt;/strong&gt;: &lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Артём делит все бизнесы на:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Сервисные&lt;/strong&gt;. Расходы растут пропорционально выпускаемой продукции или оказываемым услугам (условно, если у вас есть свечной заводик и вы производите свечи, то чтобы выкатить на рынок больше товара вам вероятно потребуется нанять доп. персонал и затраты будут расти пропорционально)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Продуктовые&lt;/strong&gt;. Расходы на персонал остаются примерно постоянными. Гугл — продуктовый бизнес по той причине, что у них есть некий штат, условно 100 человек, которые поддерживают систему в рабочем состоянии. При увеличении количества пользователей в два раза, нанимать новых людей не потребуется.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Даже если вы что-то производите — в этой терминологии вы не обязательно продуктовый бизнес.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;определение-стартапа-от-артёма&#34;&gt;Определение стартапа от Артёма&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Стартапы&lt;/strong&gt; — продуктовые бизнесы, высокотехнологичные, а следовательно легко масштабируемые&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Масштабируемая бизнес-модель — где мы можем извлечь денег больше чем стоит клиент (точнее, его привлечение)&lt;br /&gt;
 Экономика должна сводиться (должна быть прибыль)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;жизненный-цикл-компании&#34;&gt;Жизненный цикл компании&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Рождение компании&lt;/strong&gt;. Поиск рабочей масштабируемой бизнес-модели.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Взрывной рост&lt;/strong&gt;. Тут играет свою роль легкая масштабируемость IT-бизнеса. &lt;strong&gt;новые клиенты — «черный рейт» (отпадание клиентов) &amp;gt;&amp;gt; 0&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Плато&lt;/strong&gt;. Компания «съела» свой рынок, т.е. полностью удовлетворила спрос. &lt;strong&gt;новые клиенты — «черный рейт»  = 0&lt;/strong&gt;. Чтобы расти дальше ей нужно открывать новые рынки и выпускать новые продукты.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Увядание и банкротство. &lt;/strong&gt;Если вырасти не получилось. Ну что ж, бывает.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Откуда берется «черный рейт»?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 В среднем жизнь ООО у нас в России — 2 года&lt;br /&gt;
 Клиенты (если говорить о b2b сегменте) приходят и уходят&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если отваливается людей больше чем приходит — здесь начинается некоторый кризис, увольнения&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;очень-важная-мысль-или-отличие-рынка-сша-и-россии&#34;&gt;Очень важная мысль или отличие рынка США и России&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Люди покупают акции компаний которые растут (на 3-5%)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 Если не растет — не покупают =&amp;gt; мало кэша у компании&lt;br /&gt;
 Есть компании, которые «съедают» весь рынок и чтобы расти дальше и развиваться нужно выпускать новый продукт&lt;br /&gt;
 Они не могут создать продукт внутри себя по разным причинам (бюрократия, медлительность) — им выгодно покупать стартапы с готовым продуктом&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В США много компаний которые съели свой рынок&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 Далее у них на выбор либо открывать и развивать новые рынки, предлагать новые продукты, либо потихоньку чахнуть и увядать, т.к. никто не будет покупать акции компании, которые не растут в цене.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отсюда следует первая мысль.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;80%&lt;/strong&gt; стратегий выхода стартапа в США — их покупают крупные компании&lt;br /&gt;
 На западном рынке вредно зарабатывать деньги&lt;br /&gt;
 Если ты продаёшь — тебя будут оценивать не как размер твоей аудитории, а как ту сумму которую ты зарабатываешь&lt;br /&gt;
 Условно есть люди которые знают как заработать 50$ с человека&lt;br /&gt;
 А ты сам знаешь как 5$ получить с человека&lt;br /&gt;
 При этом, скажем, ты twitter и у тебя база активных пользователей 240 млн. человек. Как только ты монетизируешь её по 5$, тут же твоя цена будет складываться исходя из этой цифры.&lt;br /&gt;
 Выгоднее продавать аудиторию, чем самому монетизировать&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У нас рынок не развит, многим крупным компаниям самим есть куда расти. Они ещё не до конца съели свой рынок.&lt;br /&gt;
 Поэтому &lt;strong&gt;никто не покупает стартапы в России&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 Стартапы в России должны учиться зарабатывать сами с пелёнок&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;В этом основное отличие стартапов «у них» и «у нас»&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;в США стартапы делают, чтобы продать крупным компаниям, которым те жизненно нужны для собственного роста. Основатели компаний зачастую не думают о монетизации.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;у нас крупные компании не достигли своего предела, рынок ещё развивается, поэтому стартапы в массе своей никто покупать не будет. Основатели должны с самого начала думать о том, как зарабатывать деньги.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;более-строгое-определение-стартапа-от-артёма&#34;&gt;Более строгое определение стартапа от Артёма&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Стартап&lt;/strong&gt; — это временная организация для поиска масштабируемой бизнес-модели в условиях неопределённости с целью быстрого роста.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В учебниках срок жизни стартапа — 1-3 года&lt;br /&gt;
 Когда заканчивается этап взрывного роста (легкого масштабирования), стартап превращается в бизнес, где начинают отлаживаться рабочие процессы&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В России среднее срок жизни стартапа — шесть месяцев бернрейта (когда тратятся деньги, которые изначально имелись)&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;+&lt;/strong&gt; еще три месяца энтузиазма основателя &lt;strong&gt;=&lt;/strong&gt; примерно 9 месяцев.&lt;br /&gt;
 Обычно на зарплаты тратится от 100 до 500 тыс. в месяц — бернрейт на команду (если говорить о реальном бизнесе: когда сжег все мосты и работаешь фултайм, а не занимаешься проектом по вечерам)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Команды, которым остается до закрытия три месяца, работают в разы быстрее, чем те у кого есть кэш на два года&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В Яндексе одну бизнес гипотезу проверяют &lt;strong&gt;три месяца&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 В акселераторе ФРИИ &lt;strong&gt;за неделю&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Правда если у команды денег только на три месяца — все плохо&lt;br /&gt;
 Шесть месяцев — это реально для нахождения работающей бизнес-модели с недельными циклами проверки гипотез (по личному опыту Артёма как трекера)&lt;br /&gt;
 Два года — люди будут все делать медленно&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Важная мысль&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 Стартап — не маленькая версия большой компании&lt;br /&gt;
 В чем проявляется: В целеполагании&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Стартап&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Все делают все (продукта еще нет, клиент не понятен)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Все меняется, главное быстро ошибаться (когда гипотеза не сработала — люди радуются, т.к. осталось проверить на одну гипотезу меньше, не 50, а 49) самое важное — делать качественные выводы, побеждает тот, кто сделал правильные выводы&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Нахождение бизнес-модели, подтверждение экономики&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Крупная компания&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Должности и инструкции&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Стабильность, ошибки стоят слишком дорого&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Зарабатывание денег, захват доли рынка&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;стадии-стартапа-оно-же-днк-стартапа&#34;&gt;Стадии стартапа (оно же — ДНК стартапа)&lt;/h1&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Гипотеза&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Когда оборот&lt;/strong&gt;: от нуля до 300.000 рублей1. Научиться ценность транслировать в реале, ручные продажи&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Важно подтвердить, что мы научились транслировать ценность (используя различные жесты, определенные слова)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Когда у нас есть база клиентов, у них можно выяснить каналы и только так! Иначе будешь общаться не с теми людьми&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Тестирование каналов&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Когда оборот&lt;/strong&gt;: от 300.000 до 1.5 млн. рублей1. Научиться ценность транслировать через digital (контекстная реклама)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Научиться подбирать слова&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Научиться «сводить» экономику, т.е. найти наиболее эффективный канал&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Накачка (оно же — масштабирование)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Когда оборот&lt;/strong&gt;: 1.5 млн+ рублей1. Смотреть по каналам где продажи лучше&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Стадия масштабирования&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;У нас клиенты есть, нужно выстроить доставку продукта клиентам (максимально быстро)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Выстроить поддержку&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Выстроить отдел продаж&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Некоторые начинают со второго этапа, и очень долго там сидят, не начав с первой стадии&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;не-все-так-просто&#34;&gt;Не все так просто&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Очень мало предпринимателей задаются вопросом: «Почему я &lt;strong&gt;именно тот&lt;/strong&gt; человек который сможет построить этот бизнес?»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Из чего складываются продажи:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Найти клиента&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Определить проблему&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сформулировать решение&lt;br /&gt;
= продажи ($)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Главная причина провала: сформулировать решение не хватает &lt;strong&gt;компетенции&lt;/strong&gt; у людей, реально крутое решение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бизнес не получается потому что проблемы люди могут и видеть, но решить не могут.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Главные компетенции на каждом из этапов жизни стартапа&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Рыночная компетенция (бизнес-ангела шарящего привлечь, который специфику рынка понимает) и продуктовая экспертиза (продакт-менеджер опытный)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Либо человека себе в команду либо аутсорс (SMMщики разные)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Компетенция выстраивания бизнес-процессов (типа тру-бизнесмены)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;на-что-ориентироваться&#34;&gt;&lt;strong&gt;На что ориентироваться&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Через четыре года компания должна иметь годовой оборот 400 миллионов рублей, чтобы она окупалась для ФРИИ (если они гипотетически инвестируют в вас, например, и возьмут 20% акций)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чтобы зарабатывать 400 млн., нужно планировать заработать 600-700 млн.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В принципе это возможно, люди это делают&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бизнес в целом очень просто устроен:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt; Либо сокращать издержки&lt;/li&gt;
&lt;li&gt; Либо увеличивать стоимость&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;К примеру&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Easy ten (мобильное приложение по изучению английского языка, из пула проектов ФРИИ) стал сначала зарабатывал с одного пользователя 11 центов, а привлекал пользователя за 10 центов&lt;br /&gt;
 1 цент с пользователя — прибыль, очень мало&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нашли новую бизнес-модель: стали лидогенераторами для офлайн-курсов обучения английскому и брать деньги с них за рекламу&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;конец&#34;&gt;Конец&lt;/h1&gt;

&lt;h4 id=&#34;напоследок&#34;&gt;Напоследок&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Артём привел забавный факт, не очень связанный с канвой повествования: первую версию dropbox’a писали разработчики из Томска. Гуглением эта информация не проверяется, поэтому верить или нет — решать Вам.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Мастер-класс по проектированию Landing page</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/landing-page-master-class/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/landing-page-master-class/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022612/eho-e1445548406519_nztobo.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022612/eho-e1445548406519_nztobo.jpg&#34; alt=&#34;eho&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
 Что&lt;/strong&gt;: мастер-класс по проектированию Landing page, конспект события&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Кто&lt;/strong&gt;: Дмитрий Сергеев, основатель сервиса &lt;a href=&#34;http://vk.com/away.php?to=http%3A%2F%2Fcarrotquest.io&amp;amp;post=-58309911_1197&#34;&gt;carrotquest.io&lt;/a&gt; и тренер заочного Акселератора ФРИИ&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Когда и где&lt;/strong&gt;: 22 окт. 2015, в Digital Port, г. Пермь&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Полезность&lt;/strong&gt;: &lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Landing page — способ привлечения клиента-покупателя.&lt;br /&gt;
 Один из множества и со множеством тонкостей внутри.&lt;br /&gt;
 По мнению Дмитрия нужно использовать на этапе масштабирования. Когда идея только проверяется проще работать со звонками по телефону и близким кругом лиц-клиентов.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;этап-1-выбор-бизнеса&#34;&gt;Этап 1. Выбор бизнеса&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В начале мастер-класса нас разбили на четыре группы примерно по 7 человек. Каждой предложили выбрать тему бизнеса. Так как всем известно, что образование убивает фантазию, а тусовались в помещении люди образованные, придуманы были следующие варианты:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Продажа печей (вариант нашей команды)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Продажа диванов&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Продажа GPS-трекеров&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ремонт телевизоров&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Окей, с темами определились. Переходим к…&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;этап-2-кто-наш-клиент&#34;&gt;&lt;strong&gt;Этап 2. Кто наш клиент&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Цель — составить портрет целевого персонажа&lt;/strong&gt; яко в сценарии к голливудскому кинофильму.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дмитрий предложил следующие вопросы в помощь:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;​Имя и Фамилия клиента&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Семейное положение&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Образование&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Профессия&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Автомобиль&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Какой у него телефон (нужно ли делать мобильную версию лендинга?)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Есть ли дети, сколько их, сколько им лет&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Сколько лет клиенту&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Где живет (район, квартира, сколько комнат)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Где он последний раз отдыхал и когда&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Размер зарплаты&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Что получилось у нас (стоит сказать, что команда спонтанно переориентировалась с продажи печей на продажу элитных каминов, поэтому и портрет подобрали соответствующий):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Альберт&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;женат, есть любовница&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;образование высшее, автодорожное&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;директор средней сети обувных магазинов&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;toyota prado&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;iphone 6s и простая труба с кнопками&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;дети: две дочки, 15 и 18 лет&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;клиенту 42 года&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;живет в двухэтажном коттедже в Курье (район Перми)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;отдыхал последний раз в прошлом году в Ницце&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;400-500тыс. в месяц&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;С портретом идеального клиента определились.&lt;br /&gt;
 ​&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Основная задача этого этапа — хорошо, выпукло представлять себе человека.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;этап-3-выход-на-клиента-коннекты&#34;&gt;Этап 3. Выход на клиента, коннекты&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;**​В какую ситуацию попал человек, что ему понадобились наши услуги?&lt;br /&gt;
**Наш вариант: ситуация поиска камина связана со строительством нового дома.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;**Топ 4 сайтов, которыми пользуется клиент?&lt;br /&gt;
**Решили что наш герой яро посещает одноклассники, рбк, ленту.ру и яндекс.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;**По каким поисковым запросам будет искать на этих площадках?&lt;br /&gt;
**«купить камин в перми» или «заказать камин в перми»&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;**Составьте рекламный текст объявления&lt;br /&gt;
**«Элитные финские камины в Перми» — заголовок объявления. Над телом объявления заморачиваться не стали.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;[​]()Проверьте, что выдаётся в рекламной системе. Коррелирует ли это с тем, какой текст придумали вы.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;этап-3-попался&#34;&gt;&lt;strong&gt;Этап 3. Попался!&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Клиент перешел на вашу страницу (landing-page). Важно, чтобы он тут же её не покинул.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Задание этого этапа [​]()&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Какие 10 вопросов задаёт себе клиент, попав на Landing-page. &lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Пронумеровать эти вопросы по тому, как они возникают в голове клиента&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Тут у меня даже скриншот есть нашего мозгового штурма.&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022610/WP_20151022_003_gz0opg.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/h_354,w_629/v1467022610/WP_20151022_003_gz0opg.png&#34; alt=&#34;WP_20151022_003&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Также важно, что формулировки строятся в виде вопросов с позиции клиента, т.е. «Сколько стоят?», а не «Стоимость», это как бы для вживания в роль (смотрим на мир глазами нашего идеального клиента).&lt;br /&gt;
 Мы себе составили следующий порядок (от наиболее важного к наименее):&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Соответствует ли сайт запросу?&lt;/strong&gt; (человек должен сразу понять, что это то, что он искал). &lt;strong&gt;Это наиболее важно. И ответ на этот вопрос должен всегда быть первым в списке.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Какой ассортимент? (уточняющие вопросы про соответствие размерам дома и применимость разных каминов возникли в ходе обсуждения плана другими командами)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сколько стоят?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Где они находятся?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Срок выполнения заказа?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как доставляют?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Можно ли им верить?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Какие отзывы?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Подтверждение качества, гарантии?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Куда звонить, режим работы? Как заказать, что дальше делать?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;В соответствии с этими вопросами и должен быть построен порядок элементов и блоков на нашем идеальном лендинг-пейдже.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот таким он у нас получился&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022608/WP_20151022_004_cpwva9.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022608/WP_20151022_004_cpwva9.png&#34; alt=&#34;WP_20151022_004&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;итого&#34;&gt;Итого&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Формат мастер-классов в целом довольно полезен. Обучение через практику&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Также есть вероятность словить лулзов в ходе обсуждений&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Я редкий гость на мастер-классах, где нужно участвовать в какой-то командной работе, поэтому стоит отнести сей факт (командную работу) к положительным моментам&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Особо доставляет обсуждение каждого этапа. Т.е. допустим составили портрет клиента — вышли, рассказали, получили ценные предложения и критические комментарии — подправили портрет клиента. Перешли на следующий этап. &lt;strong&gt;Быстрый и качественный фидбек&lt;/strong&gt; — главное преимущество подобных мероприятий, на мой взгляд.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;В команде людей можно горы свернуть (считайте, за вечер сделали почти рабочий лендинг). А думая в одиночку сложно учесть многие варианты (делай я нечто похожее один — ушло бы дня три и результат был бы хуже).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Отличие IT компаний</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/it-companies-differences/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/it-companies-differences/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;IT компании отличаются друг от друга двумя критериями.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Каких людей они набрали&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как организовали их рабочий процесс&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Успех зависит от этих двух составляющих.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Борис Нуралиев, основатель 1С&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://youtu.be/TmWC6163BoQ?t=3h24m30s&#34;&gt;Back to the future 4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я не являюсь фанатом того, что делает 1C, но слова кажутся мне правильными.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Питер Тиль &#34;От нуля к единице&#34;</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/peter-thiel-from-zero-to-one/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/peter-thiel-from-zero-to-one/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кто:&lt;/strong&gt; Питер Тиль, один из основателей PayPal и Palantir, первый инвестор в Facebook, LinkedIn, Yelp и пр., миллиардер&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Что&lt;/strong&gt;: «От нуля к единице»&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Почему&lt;/strong&gt;: спонтанная покупка в магазине, о которой я ни секунды не пожалел&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Вердикт&lt;/strong&gt;: &lt;strong&gt;&lt;sup&gt;10&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Эта книга меняет сознание.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итак, пару слов о предыстории. Книга базируется на цикле лекций по предпринимательству, прочитанном Питером Тилем в Стэнфордском университете в 2012 году. Благодаря студенту, который их конспектировал и выложил в Интернет этот цикл получил широкий общественный интерес и сподвиг Питера на написание книги. Словом, книга просто мегаактуальна. Она о процессах, которые происходят прямо сейчас и компаниях, которые развиваются именно в данный момент.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022613/team_peter_bbcisr.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022613/team_peter_bbcisr.jpg&#34; alt=&#34;team_peter&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Перевод того самого курса лекций на мегамозге (как дополнение к книге):&lt;br /&gt;
&lt;span class=&#34;post_title&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://megamozg.ru/post/2408/&#34;&gt;Курс лекций «Стартап». Питер Тиль. Стенфорд 2012&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;
 Читайте также на хабре:&lt;br /&gt;
&lt;span class=&#34;post_title&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://habrahabr.ru/company/friifond/blog/245319/&#34;&gt;Питер Тиль: конкуренция – удел проигравших&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;
&lt;span class=&#34;post_title&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://habrahabr.ru/company/friifond/blog/245525/&#34;&gt;Питер Тиль: как построить монополию?&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вообще, судя по Интернету именно PayPal и его команда стали первопроходцами в той модели стратапов, которые становятся успешными и сейчас. Т.е. многие современные стартапы тиражируют их успешную модель и вероятно во многом потому, что Питер и другие члены «мафии  Paypal» после продажи последней eBay остались в Силиконовой долине и участвовали во многих других успешных стартапах в той или иной роли (Facebook, LinkedIn, Yammer, YouTube).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ценность книги прежде всего в откровенности и эксклюзивности (если можно так выразится, иными словами — информация из первых рук).&lt;br /&gt;
 После её прочтения я почувствовал спокойствие. Она ответила на многие вопросы, которые в несформулированной форме вертелись у меня в голове. О потенциальных сложностях и проблемах, о том, чему следует уделять внимание и как тот или иной этап развития проходил у многих современных компаний. Можно сказать, эта книга вселила в меня некую уверенность, что всё возможно и я всё могу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В общем, можно ещё долго петь дифирамбы этому труду, от чтения которого получаешь истинное удовольствие, но вероятно пора перейти к делу. А именно, к описанию ключевых концепций этой книжки (именно книжки объемом в 200 стр., а не фолианта на 700-1000 стр. — и это ещё один из плюсов).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Замечу при этом, что даже после прочтения «простыни с цитатами», которая приведена здесь, за кадром остаются многие темы, такие как четыре типа мышления в современном мире, критика оптимистичной неопределенности (когда люди думают что технологии будут развиваться сами собой и жизнь будет становится лучше сама по себе), варианты развития событий в ближайшем будущем, качества основателя стартапа, отношения человека и машины, построение фундамента компании, закон степеней, размышления об успехе — удача это или закономерность и т.д. О них подробнее читайте уже в самой книге.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Сам автор об идее книги&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Эта книга — о вопросах, которые следует задавать и на которые следует искать ответы, чтобы преуспеть в бизнесе, создающем новое. Это не учебник, не собрание сведений — а упражнение, тренирующее способность мыслить. Потому что именно в этом и заключается задача стартапа: испытывать вопросами имеющиеся идеи и переосмысливать бизнес с нуля.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;От 0 к 1 или от 1 к N&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Думая о будущем, мы надеемся на грядущий прогресс. Он может проистекать в двух формах. Горизонтальный, или экстенсивный, прогресс подразумевает копирование эффективных моделей, то есть продвижение от единицы к N. Горизонтальный прогресс нетрудно себе представить — ведь мы уже знаем, как он выглядит. Вертикальный, или интенсивный, прогресс означает создание новых сущностей — то есть переход от нуля к единице. Представить себе вертикальный прогресс гораздо сложнее — ведь для этого придется вообразить себе вещи, которых никто никогда не делал. Взяв пишущую машинку и собрав еще сотню таких же по образцу, вы обеспечите горизонтальный прогресс. Если же, имея на руках пишущую машинку, вы создали текстовый процессор — значит, вы добились вертикального прогресса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ключевое слово для обозначения вертикального прогресса, перехода от нуля к единице, — слово «технология».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тем не менее не существует причин, по которым технологическое развитие должно ограничиваться лишь тем, что связано с компьютерами.&lt;br /&gt;
 Если разобраться, технологией можно считать любой новый, более продуктивный способ действий.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Главный вопрос при поиске идей&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Проводя собеседование с кандидатом на ту или иную позицию, я люблю задавать вопрос: «&lt;strong&gt;Назовите какую-нибудь важную истину, с которой люди, окружающие вас, по большей части не согласны?&lt;/strong&gt;«&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чаще всего мне доводилось слышать следующие ответы:&lt;br /&gt;
 — Наша система образования нефункциональна и нуждается в срочном исправлении.&lt;br /&gt;
 — Америка — исключительная страна.&lt;br /&gt;
 — Бога нет.&lt;br /&gt;
 Это плохие ответы. Первое и второе утверждение в принципе верны, но с ними согласно множество людей. Третье высказывание — это всего лишь мнение одной из сторон в бесконечном споре. Ну, а хороший ответ будет выглядеть примерно так: «Большинство людей считают, что Х, но на самом деле истина строго противоположна Х».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Большинство ответов на мой необычный вопрос — это лишь разные точки зрения на настоящее. Лучшие ответы максимально приближают нас к возможности заглянуть в будущее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если бы люди уже сегодня знали о природе вещей столько, сколько они вообще в силах узнать, если бы мы были полностью свободны от предрассудков и суеверий, если бы все, что можно, было уже сделано, то правильных ответов на этот вопрос не существовало бы. Нестандартное мышление имеет смысл, лишь пока у Вселенной еще остались секреты от человечества.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если вам удастся идентифицировать бредовое убеждение, с которым согласна масса людей, то вам не составит труда обнаружить то, что скрывается за ним, — правду, противоположную ему.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бизнес-версия моего необычного опроса звучит так: &lt;strong&gt;какую по-настоящему доходную компанию пока никто не открыл?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любой правильный ответ с неизбежностью окажется секретом, то есть чем-то важным, но пока не известным. Если в мире еще осталось много секретов, значит, мы увидим рождение многих компаний, которым предстоит изменить нашу жизнь.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;О секретах&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Разумеется, даже самая общеизвестная теория может быть важной — к примеру, изучать элементарную математику необходимо, — но то, что знают все, не даст вам преимущества. Это не секрет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разумеется, существует множество вещей, которых мы пока не понимаем. Некоторые из них, вероятно, в принципе непостижимы — это скорее тайны, чем секреты. К примеру, теория струн описывает физику Вселенной в терминах вибрирующих одномерных протяженных объектов, так называемых квантовых струн. Истинна ли теория струн? Невозможно придумать эксперимент, который годился бы для ее проверки. Смысл этой теории в полной мере способны понять очень немногие — если вообще способны. Потому ли, что она очень трудна? Или это просто тайна, которую невозможно постичь? Ответ имеет принципиальный смысл. Можно решить трудную задачу, но нельзя совершить невозможное.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Тиль выделяет три типа задач&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;общепринятая истина — легко (знают все, даже ребенок может справиться)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;секрет — трудно (знают немногие либо вы один, но это достижимо)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;тайна — невозможно (принципиально нельзя построить эксперимент)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;С развитием глобализации люди все сильнее воспринимают мир как единый высококонкурентный рынок. Если поверить в это, любой амбициозный индивидуум, решившийся пуститься на поиски секрета, спросит себя: «Если бы существовала возможность найти нечто новое, неужели кто-нибудь из безликой толпы талантливых людей, рассеянных по всей планете, обладающих умом и способностями выше среднего, уже не обнаружил бы этого?» Этот внутренний голос, полный сомнений, разубеждает в осмысленности поиска секретов в мире, слишком большом, чтобы одиночка мог одарить его чем-то новым.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если вы считаете тяжелую задачу невыполнимой, то вряд ли согласитесь даже подступиться к работе над ней. Вера в чудо — эффективный инструмент в поиске истины. А истина заключается в том, что в мире существует еще немало загадок, которые нам лишь предстоит разгадать — правда, удастся это лишь тем, кто проявит необходимое упорство. Человечеству еще есть чего добиваться в науке, медицине, инженерном деле и технологиях всех видов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uber. Мало кто мог вообразить, что можно построить бизнес с многомиллиардными оборотами, используя желание одних людей съездить куда-нибудь и желание других свозить их туда. Любой желающий уже имел возможность использовать такси с государственной лицензией и частные лимузины, и лишь стремление раскрывать секреты и вера в них помогли создателям нового бизнеса отказаться от общепринятого взгляда на жизнь и увидеть возможность, лежавшую буквально у всех перед глазами.&lt;br /&gt;
 Именно поэтому многие интернет-компании, включая Facebook, люди часто недооценивают. Простота лежащих в их основе идей сама по себе служит аргументом, подталкивающим нас к поиску секретов.&lt;br /&gt;
 Если столь элементарные догадки могут лечь в основу значимого и высоко оцененного рынком бизнеса, значит, нам предстоит увидеть старт еще многих и многих великих компаний.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лучший способ поиска секретов — тот, который кажется самым явным: ищите там, где никто не ищет.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Тиль делит секреты на два вида&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;один касается мира природы&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;другой — человеческой натуры&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Секреты природы существуют вокруг нас: чтобы обнаружить их, мы должны изучить неисследованные сферы физического мира. Секреты про людей — дело другое: они раскрывают то, что люди сами не знают о себе, либо то, что они изо всех сил скрывают, страшась, как бы об этом не узнали другие. Поэтому, раздумывая, какую компанию вы хотите создать, задайте себе два вопроса: какие секреты природа не раскрыла вам? Какие секреты люди не хотят вам сообщать?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На первый взгляд, секреты природы гораздо важнее: по крайней мере, люди, которые занимаются их поиском, способны задавить любого своим авторитетом. Вот почему все жалуются на то, как тяжело работать бок о бок с дипломированными физиками: познав наиболее фундаментальные истины нашего мира, они воображают, что знают о нем все без исключения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Секреты о людях мы ценим относительно невысоко — быть может, потому, что нам не требуется десять лет учиться в университете, чтобы задавать вопросы, способные их раскрыть. О чем людям не дозволено говорить? Какие запреты и табу на них действуют?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Если вы нашли секрет, что с ним делать&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Если вы не придерживаетесь исключительно общепринятых воззрений, сообщать всем и каждому обо всем, что вам известно, будет, наверное, не лучшей затеей. Кому же вы можете сообщить свой секрет? Тому, кому вы считаете нужным, — и больше никому. На практике всегда существует золотая середина между полным умолчанием и сообщением всему свету. В этой золотой середине и создается компания. Лучшие предприниматели знают: в основе любого великого бизнеса лежит секрет, скрытый от внешнего мира. Великая компания — это заговор ради изменения мира, и, когда вы делитесь этим секретом, узнавший его становится ваши товарищем-заговорщиком.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ключевым моментом книги является чеклист того, что должно быть у компании, которая стремится стать лидером&lt;br /&gt;
 Каждому из пунктов посвящена отдельная глава книги, где подробно разжевывается почему он важен и какие у него особенности&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;7-главных-вопросов-стартапа&#34;&gt;&lt;strong&gt;7 главных вопросов стартапа&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Вопрос о технологиях&lt;/strong&gt;. Способны ли вы создать прорывную технологию, а не вносить мелкие дополнения в уже существующую?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Вопрос о времени&lt;/strong&gt;. Подходящий ли сейчас момент начинать задуманный вами бизнес?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Вопрос о монополии&lt;/strong&gt;. Вы начинаете с захвата большой доли на маленьком рынке?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Вопрос о людях&lt;/strong&gt;. У вас достойная команда?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Вопрос о продажах&lt;/strong&gt;. У вас есть возможность не только создать, но и продать ваш продукт?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Вопрос о долгожительстве&lt;/strong&gt;. Сможете ли вы сохранить свои позиции на рынке через 10 лет? А через 20?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Вопрос об открытии&lt;/strong&gt;. Нашли ли вы свой уникальный шанс, не замеченный остальными?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Все эти элементы мы уже обсуждали раньше. Не важно, в какой отрасли вы работаете, — при планировании любого успешного бизнеса все они должны быть учтены. Если у вас нет на них ответов — вы попадете в многочисленную когорту тех, кому «не повезло», и ваша компания прогорит.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;7-й вопрос — это ответ на главный вопрос, заданный выше, а также все что касается секретов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Вопрос о технологии&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Успешная технологическая компания должна обладать собственной технологией, которая будет как минимум в десять раз лучше, чем у ближайшего конкурента.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;В качестве примера Тиль приводит компанию Amazon, которая целенаправленно начинала свою деятельность с продажи книг. Её преимущество было в том, что количество книг, которые можно было заказать через неё в десять раз превышало то, что было доступно через другие магазины. Таким образом они нашли свою первую аудиторию — людей, которых интересуют редкие книги и издателей малотиражной литературы.&lt;br /&gt;
 Говоря о своей компании, о PayPal, Тиль говорит, что их преимуществом было примерно десятикратное ускорение обмена денежных средств по сравнению с тем, что было до этого на eBay.&lt;br /&gt;
 В этом же лежит причина провала множества стартапов последней волны из области экологически чистых технологий. Многие из них не имели слишком большого преимущества по сравнению с тем, что уже было на рынке. Возможно было улучшение в 1.3 раза. Но это не является большим поводом для перехода именно на эту технологию. Если вы хотите преуспеть — в выбранном сегменте вы должны быть в десять раз лучше конкурентов. В общем, разница должна быть заметна невооруженным глазом.&lt;br /&gt;
 Тиль также приводит историю с ipad, говоря о том, что иногда дизайн может быть таким преимуществом. К сожалению, точной оценке количественного превосходства этот пункт не поддается.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Вопрос о времени&lt;br /&gt;
**&lt;br /&gt;
 Тут все понятно. Иногда для вашей технологии просто нет аудитории. Хотя такое бывает нечасто.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Вопрос о монополии&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 Наличие уже сформировавшегося рынка — скорее минус, чем плюс. На самом деле самые успешные компании на рынке — это монополии.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;В 2000-х мне пришлось отсмотреть десятки невероятно радужных презентаций, создатели которых — предприниматели, стремившиеся на рынок чистых технологий, — раз за разом повторяли, увы, совершенно правильное утверждение о рынке объемом в триллион долларов с таким энтузиазмом, как будто это была хоть сколько-нибудь хорошая новость.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любой стартап в начале пути представляет собой маленькую фирму. Каждая монополия контролирует бо́льшую часть своего рынка. Из этого следует: стартап должен начинать действовать на очень маленьком рынке. Всегда лучше ошибиться, начиная с чересчур малого, чем наоборот. Объясняется это просто: легче занять монопольное положение на маленьком рынке, чем на большом. Если вы опасаетесь, что рынок, с которого вы планируете начать, чересчур велик, — то, с огромной вероятностью, так оно и есть.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Постепенный рост требует дисциплины. Но самые успешные компании строят стратегию своего развития с учетом главного правила продвижения вперед: сначала они устанавливают монополию на отдельном нишевом рынке, а затем распространяют свое влияние на смежные рынки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Высококонкурентные рынки убивают надежду на прибыльность.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Здесь под монополией мы подразумеваем компанию, демонстрирующую столь грандиозные результаты в своей сфере, что ни один конкурент не в состоянии предложить хоть сколь-нибудь сравнимый продукт или услугу. Google — отличный пример компании, шагнувшей от нуля к единице. В области интернет-поиска у нее нет конкурентов с начала 2000-х, когда она окончательно отмежевалась от Microsoft и Yahoo!.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Капитализм строится на аккумулировании капитала, однако совершенная конкуренция лишает капиталистов всякой прибыли, тем самым преподнося предпринимателям простой и ясный урок: если вы хотите создать и сохранить доходы, не выстраивайте бизнес, основанный на производстве товаров, ничем не отличающихся от товаров конкурентов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Проблемы, с которыми сталкивается бизнес в конкурентной среде, гораздо серьезнее, чем невысокая доходность.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Конкурентная среда полна жестокости и легко может погубить человека.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Монополии, подобные Google, живут по иным законам. Поскольку им не приходится думать о конкурентах, они могут позволить себе заботу о сотрудниках, продукции и собственном влиянии на окружающий мир.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Монополисты могут позволить себе думать не только о прибыли, тогда как компании, действующие в конкурентной среде, лишены такой возможности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Есть лишь одно средство, способное помочь бизнесу выйти за пределы жестокой ежедневной борьбы за выживание: доходы монополиста.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Монополисты извлекают свои безумные прибыли из карманов потребителей, и их дурная репутация, таким образом, вполне заслуженна — но только в мире, где ничего не меняется.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Созидательные монополии не просто приносят обществу пользу: они мощные двигатели, везущие нас к лучшему будущему. Это понимает даже государство: вот почему одна из его структур изо всех сил стремится создавать монополии (выдавая изобретателям патенты), пока другая занята их преследованием (то есть возбуждением антимонопольных судебных процессов).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;в реальности история прогресса — это история того, как новые монополии, предлагающие принципиально новые услуги, приходят на место тех, кто ранее проделал тот же путь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Монополии двигают вперед прогресс, поскольку перспектива в течение многих лет и десятилетий получать монопольные доходы являет собой мощный стимул к инновационной практике.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Монопольные прибыли позволяют ей строить долгосрочные планы и финансировать амбициозные исследовательские проекты, о которых компании, бьющиеся в тисках конкуренции, не могут и мечтать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Почему же экономисты столь одержимы конкуренцией? Почему они считают ее идеальным состоянием рынка? Это всего лишь исторический пережиток. Экономисты в своих расчетах берут за образец идеи физиков ХIХ столетия, по их примеру считая людей и компании однотипными, взаимозаменяемыми атомами, отказывая им в уникальности. Их теории описывают идеальное равновесие совершенной конкуренции, поскольку это состояние легко моделировать, а вовсе не потому, что оно являет собой идеал бизнеса.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Монополия — это состояние, характерное для любого успешного бизнеса.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 В самом начале своего романа «Анна Каренина» Лев Толстой пишет: «Все счастливые семьи похожи друг на друга, каждая несчастливая семья несчастлива по-своему». В бизнесе все обстоит наоборот. Все счастливые компании счастливы по-своему: каждая из них завоевала право быть монополией, придумав решение одной-единственной проблемы. А вот все фирмы-неудачники одинаковы: им не удалось спастись от конкуренции.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Вопрос о долгожительстве&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Избежав конкуренции, вы сможете создать монополию. Но даже монополия становится истинно великим бизнесом, только если сумеет продержаться достаточно долго.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сравните рыночную цену двух корпораций — New York Times Company и Twitter. В каждой из них работает по несколько тысяч сотрудников, и каждая дает миллионам людей возможность быть в курсе последних новостей. Но когда Twitter в 2013 году выпустил свои акции на рынок, он был оценен в 24 миллиарда долларов, что оказалось в 12 раз больше рыночной капитализации New York Times, — несмотря на то что по итогам 2012 года последняя заработала 133 миллиона долларов, а Twitter, напротив, оказался в убытке. Почему же рынок оценил Twitter так высоко? Причиной стали высокие финансовые обороты. Это звучит странно — ведь New York Times Company продемонстрировала доходность, в отличие от Twitter. Но великий бизнес распознается по его способности генерировать денежные потоки на будущее. Инвесторы полагают, что Twitter сумеет сохранить монопольное положение и соответствующие доходы в течение ближайшего десятилетия, — а вот для газеты эпоха монопольного владения рынком уже позади.&lt;br /&gt;
 Проще говоря, сегодня стоимость бизнеса определяется суммой денег, которую он способен заработать в будущем. (Конечно, чтобы грамотно оценить бизнес, также придется сделать поправку на обесценивание денег в будущем в сравнении с сегодняшними ценами, поскольку определенная сумма денег сегодня стоит дороже, чем она будет стоить в будущем.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Высокотехнологичные компании развиваются по совершенно иному пути. В первые несколько лет они часто убыточны: чтобы создать нечто ценное, требуется время, а это означает, что доходы появятся отнюдь не сразу. Большинство фирм, действующих в сфере высоких технологий, рынок оценит по достоинству лет через десять-пятнадцать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LinkedIn — еще один пример компании, стоимость которой простирается далеко в будущее. В начале 2014 года рыночная капитализация LinkedIn составила 24,5 миллиарда долларов — очень высокая цифра для компании, выручка которой в 2012 году составила 1 миллиард, а чистый доход — лишь 21,6 миллиона. Глядя на эти цифры, можно заподозрить, что инвесторы дружно посходили с ума. Но оценка рынка обретает смысл, стоит лишь посмотреть на прогнозы оборотов LinkedIn в будущем.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Вопрос о людях&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Понятное дело, что нужно стремиться привлечь самых талантливых.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Общее правило таково: все ваши сотрудники должны быть наняты на полную занятость. Иногда это правило приходится нарушать: к примеру, юристов и бухгалтеров имеет смысл привлекать со стороны. Тем не менее помните: если человек не владеет пакетом акций вашей компании и не получает постоянной зарплаты в ее кассе, он вносит в работу разлад.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Сотрудники, уделяющие вам лишь часть своего рабочего времени, неэффективны.&lt;br /&gt;
 …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Решение о том, привлекать ли человека в свою команду, должно быть однозначным — либо да, либо нет.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Лучше выдавать небольшую долю в компании&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Деньги нравятся всем. Они дают полную свободу: получив свой чек, ты волен делать с ним все что угодно. Но высокие зарплаты позволяют сотрудникам считать, будто компания уже имеет высокую рыночную стоимость, — вместо того чтобы тратить время и силы на то, чтобы ее стоимость выросла в будущем. Премиальные в этом смысле несколько лучше оклада — они, по крайней мере, зависят от того, насколько хорошо человек выполнил свою работу.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Но даже так называемая поощрительная система оплаты труда подталкивает к тому, чтобы мыслить категориями ближайшего будущего и стремиться к краткосрочным прибылям. Любого рода денежные выплаты все-таки больше касаются сегодняшнего, а не завтрашнего дня.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Стартапу нет смысла платить сотрудникам высокие зарплаты, поскольку он может предложить кое-что получше — долю в компании. Акции фирмы — одна из форм компенсации, способная вдохновить сотрудников на то, чтобы прикладывать усилия ради будущего роста ее стоимости.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но для того чтобы владение акциями культивировало преданность делу, а не конфликты, распределять их следует очень тщательно. Выдать каждому равную долю, как правило, неверный ход: У каждого сотрудника свой уровень способностей и ответственности, равно как и цена возможности, так что равное распределение долей все сразу сочтут случайным и нечестным. С другой стороны, различные размеры долей, определенные в самом начале работы, также могут показаться несправедливостью. Обиды на этом этапе способны убить бизнес — но, увы, формулы распределения, способной с гарантией избавить вас от такой опасности, никто пока не придумал.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Художник — специалист по граффити, расписывавший стены офиса Facebook в 2005 году, получил пакет акций, стоимость которого со временем поднялась до 200 миллионов долларов, а талантливый инженер, принятый на работу в 2010-м, смог заработать на своих акциях лишь 2 миллиона.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Поскольку абсолютной справедливости при распределении долей достичь нереально, основателям компании имеет смысл держать детали подобных соглашений в тайне. Рассылка по корпоративной почте списка сотрудников с указанием размера причитающегося каждому пакета акций может иметь эффект разорвавшейся ядерной бомбы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Стартап — это команда людей, объединенных общей миссией, и правила жизни компании будет подходящими лишь в том случае, если они устраивают их самих.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Если результатом времени, проведенного на работе, не стали устойчивые дружеские отношения с коллегами, значит, вы неграмотно инвестировали свое время — даже с чисто финансовой точки зрения.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 С самого начала я стремился к тому, чтобы отношения между сотрудниками в PayPal не были формальными, чтобы мы стали тесно спаянной командой. Я считал, что товарищеские отношения не только принесут нам удовлетворение и будут способствовать эффективной работе, но и помогут впоследствии построить более успешные карьеры вне PayPal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Рекрутинг — важнейшее умение, которым должна обладать компания. Его никогда нельзя отдавать на откуп сторонним исполнителям. Вам необходимы не просто специалисты, а люди, которые, придя в компанию, смогут стать единой командой. Первых четыре-пять человек вы можете привлечь солидным пакетом акций или впечатляющими служебными задачами. Но важнее, чем подобные заманчивые предложения, будет для вас ответ на вопрос: «Что заставит присоединиться к нам двадцатого нашего сотрудника?»&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 «Почему кто-то может захотеть стать двадцатым инженером в моей компании вместо того, чтобы пойти в Google, где ему будут платить больше, а работа при этом будет престижнее?»&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Что же плохого в большом пакете акций, умных людях и решении важных проблем? Ничего — кроме, разумеется, того, что такие обещания раздает каждая компания без исключения и они ничем не выделят вас на общем фоне.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Общие фразы и стандартные лозунги не помогут ответить на вопрос: почему кандидат среди множества фирм должен выбрать именно вашу?&lt;br /&gt;
 Единственный хороший ответ на этот вопрос может быть дан лишь с учетом специфики вашей фирмы — поэтому в этой книге вы его не найдете.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Чтобы привлечь необходимых сотрудников, вы должны суметь объяснить им, в чем значимость вашей миссии, — не рассуждать общими словами, насколько она важна, а конкретно указать, в чем вы делаете нечто нужное, чего никто, кроме вас, не сделает.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Тем не менее даже самой грандиозной миссии недостаточно. Кандидат, который готов искренне посвятить себя общему делу, непременно задастся вопросом: «Захочу ли я работать с этими людьми?» Вы должны быть готовы объяснить, почему именно в вашей компании ему будет комфортнее всего работать. Если вам это не удастся, возможно, для вас этот кандидат действительно не подходит.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 И самое главное — не пытайтесь перещеголять конкурентов в количестве и качестве экзотических благ! Субъект, которого покорит бесплатная прачечная с доставкой или возможность оставить домашнее животное под присмотром на весь рабочий день, будет плохим дополнением к вашей команде. Лучше обеспечьте сотрудникам базовые льготы, включая медицинскую страховку, и пообещайте то, чего больше никто пообещать не сможет: шанс стать незаменимым работником и плечом к плечу с замечательными коллегами решать интереснейшую проблему, которую не решит никто, кроме вас.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Возможно, вы не дотянете до Google-2014 по размеру зарплат и числу дополнительных бонусов, но вам вполне по силам сравняться с Google-2009 — если у вас уже готовы достойные ответы на вопросы о вашей миссии и вашей команде.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Генеральный директор Tesla — великолепный инженер и отличный специалист по продажам. Поэтому не приходится удивляться, что ему удалось собрать команду, которая легко справляется и с тем и с другим.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Вот как Илон рассказывает о своих сотрудниках: «Если ты работаешь в Tesla — значит, ты попал в войска спецназначения. Есть регулярная армия — и хорошо, но если ты работаешь в Tesla, значит, ты решил сыграть в свою игру».&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Наконец, вопрос о продажах&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Что ж, в фантастических мирах продажи, может, и бессмысленное занятие, но в нашем мире они чрезвычайно важны. Мы недооцениваем значимость проблемы дистрибуции — этим обобщенным термином обычно именуется весь комплекс шагов, предпринимаемых для продажи товара, — поскольку разделяем предубежденность: торговые агенты и прочие посредники только путаются под ногами, а распространение товара должно происходить само собой — стоит лишь создать действительно качественный продукт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Услышав, что в области продаж работают 3,2 миллиона американцев, закаленный в боях менеджер может заподозрить, что эта цифра занижена, а вот инженер, скорее всего, изумленно ахнет. Чем можно занять такое количество торговых агентов?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;реклама — важная штука, поскольку она работает.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;То, что кажущаяся простота процесса продаж требует тяжелой работы, остается для технарей непостижимым.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Все специалисты по продажам — актеры. Главное для них — не искренность, а убедительность.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однако негативную реакцию вызывает лишь тот субъект, который открыто и при этом весьма неуклюже пытается нам что-нибудь всучить, то есть продавец-неудачник, не овладевший секретами мастерства.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Между тем существует широкая градация профессиональных навыков продавца, и между новичками, специалистами и мастерами в этой сфере — дистанция огромного размера.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Существуют и настоящие волшебники продаж, и если вы считаете, что не встречали подобных субъектов, то не потому, что они действительно ни разу не попадались вам на пути, а оттого, что их искусство незаметно взгляду непрофессионала.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Работа продавца, как и актера, выполнена тем лучше, чем меньше она видна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если вы изобрели что-то новое, но не сумели придумать эффективный способ это продать — ваш бизнес никуда не годится вне зависимости от качества вашего изобретения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Даже если между вышедшими на рынок продуктами нет абсолютно никакой разницы, идеальная техника продаж и дистрибуции способна помочь вам создать монополию.&lt;/strong&gt; Обратное, увы, неверно. Не важно, насколько качественный продукт вы предлагаете. Даже если он легко встраивается в череду повседневных привычек потребителя и каждый, кто им воспользовался, непременно полюбит его с первого взгляда, — вам придется содействовать его популярности с помощью качественного плана распространения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Помните, что успешная дистрибуция должна соответствовать следующему правилу: усредненная чистая прибыль за весь период сотрудничества с клиентом должна быть выше средней цены привлечения нового покупателя. **&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Тиль делит продажи на четыре уровня:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Сложные продажи — &amp;gt;1 млн. у.е.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Личные продажи — 10-100 тыс. у.е.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Мертвая зона — 1-10 тыс. у.е.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Маркетинг для потребителей — &amp;lt;1 тыс. у.е.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;В сложных продажах главные потребители — крупные компании. Продажами занимается, как правило, сам генеральный директор.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Средняя стоимость сделки Palantir колеблется от 1 до 100 миллионов долларов, а когда речь идет о таких цифрах, покупатели хотят говорить с генеральным директором, а не с вице-президентом по продажам.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;В личных продажах можно нанять людей, которые будут производить их по специальному алгоритму&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Большинство продаж сложными не назовешь: как правило, цена контракта находится где-то в промежутке между 10 и 100 тысячами долларов, и генеральному директору не приходится лично заниматься ими.&lt;br /&gt;
 В подобных случаях главная ваша задача не в том, чтобы заключить ту или иную конкретную сделку, а в том, чтобы грамотно организовать процесс, при котором небольшая команда специалистов по продажам сможет продвигать ваши товары или услуги в самой широкой аудитории.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Мертвая зона — самое узкое место дистрибуции&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Между личными продажами, нуждающимися в торговых представителях, и рекламой, для которой продажники вовсе не нужны, пролегает мертвая зона. Предположим, вы создали программное обеспечение, призванное помочь владельцам небольших магазинов вести учет складских запасов и упорядочить размещение заказов. При цене продукта, примерно равной 1000 долларов, вы не найдете ни одного канала дистрибуции, который поможет вам достучаться до вашей аудитории — мелкого бизнеса. Даже если у вас по-настоящему ценное предложение, как вам донести его до заинтересованной части населения? Реклама либо будет ориентирована на слишком широкую аудиторию (не существует телеканала, который смотрели бы одни лишь владельцы маленьких магазинчиков), либо окажется совершенно неэффективной (одно лишь объявление в «Вестнике мелкой розничной торговли» не сможет убедить владельца магазина выкладывать по тысяче долларов в год). Такому продукту необходимы персональные продажи, но при такой цене у вас просто-напросто не хватит ресурсов отправлять отдельного человека к каждому потенциальному клиенту. Вот почему мелкий и средний бизнес обычно не пользуется методами, стандартными для крупных корпораций. Неправда, что владельцы мелкого бизнеса сплошь отсталые типы или что качественных методов для подобных случаев не существует: просто именно здесь спрятано самое узкое место дистрибуции.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Маркетинг для индивидуальных потребителей — тут главное место отводится рекламе и вирусному распространению, а не торговым агентам (как в случае с личными продажами)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Маркетинг и реклама хороши для сравнительно недорогих продуктов, привлекательных для больших групп населения, но лишенных какого бы то ни было потенциала для вирусного распространения.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Реклама может оказаться полезной и для стартапа — но лишь в том случае, если при имеющейся цене привлечения нового покупателя и усредненном размере прибыли за весь период сотрудничества с клиентом другие каналы оказываются экономически неэффективными.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Продукт может стать вирусным, если его основные качества побуждают пользователей предлагать своим друзьям также воспользоваться им. Именно так добились быстрого роста Facebook и PayPal: всякий раз, когда кто-то отправляет ссылку или проводит платеж, он тем самым побуждает все новых и новых людей присоединяться к сети.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Идеальное вирусное распространение должно быть максимально быстрым и простым.&lt;br /&gt;
 …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Тот, кто сумеет захватить монополию в наиболее важном сегменте рынка с вирусным потенциалом, тот, в конце концов, и сделает последний ход на этом рынке.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Контакты со СМИ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Продажа вашей компании СМИ — неотъемлемая часть продажи ее всему внешнему миру.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 не стоит ожидать, что ваш продукт купят лишь потому, что он хорош безо всякой стратегии продвижения, точно так же нет смысла надеяться, что вашу компанию полюбят в отсутствие у вас какой бы то ни было PR-стратегии.&lt;br /&gt;
 …&lt;br /&gt;
 Даже если вы взяли на вооружение стратегию вирусного распространения и для привлечения клиентов вам нет нужды задействовать СМИ, пресса поможет вам привлечь инвесторов и сотрудников.&lt;br /&gt;
 Любой перспективный сотрудник, прежде чем согласиться на ваше предложение о работе, проведет собственное исследование. От того, какую информацию он найдет — или не найдет, — набрав название вашей фирмы в Интернете, будет зависеть ваш успех на рынке.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ВСЕ ПРОДАЮТ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Технари, конечно, имеют право мечтать о том, чтобы забыть о проблеме продаж, а торговцев сослать на другую планету. Каждому из нас хочется думать, что мы полностью контролируем свой разум и приемчики спецов по продажам над нами не властны. Но это не так. Не важно, наемный ли вы работник, хозяин ли бизнеса или инвестор, — у каждого из вас есть свой продукт, который нам надо продать. Это так, даже если ваша компания состоит из вас лично и вашего компьютера. Оглянитесь вокруг! И если вы не увидите ни одного продавца, значит, продавец — вы сами.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Почему новые технологии появляются именно в стартапах?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Чаще всего новые технологии рождаются в недрах новых компаний — стартапов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Самое простое объяснение этому факту — негативное: очень сложно изобретать что-то новое, работая в больших организациях, и еще труднее справиться с этой задачей в одиночку. Бюрократическая структура неповоротлива и по сути своей склонна избегать риска. В наименее функциональных организациях для продвижения по карьерной лестнице умение показать свое трудовое рвение важнее, чем реальное качество работы. (Если это в точности описывает происходящее в вашей компании — уходите немедленно!) Столь же бесплодна и другая крайность. Одинокий гений способен создать великое литературное или художественное произведение, но ему не под силу дать жизнь новой отрасли. Стартапы руководствуются следующим принципом: чтобы дела двигались, необходимо работать рука об руку с другими людьми, но, чтобы добиться успеха, их число должно быть небольшим. Если попытаться дать позитивное определение стартапа, получится примерно следующее: стартап — это максимальная по числу группа людей, которую вы сможете заразить своей идеей создания нового, лучшего будущего. Главная сила новой компании — в способности мыслить по-новому: небольшой размер фирмы позволяет сотрудникам свободно мыслить, и это преимущество оказывается даже важнее, чем гибкость и приспособляемость.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&#34;подводя-итоги-я-выделил-для-себя-следующие-тезисы&#34;&gt;Подводя итоги, я выделил для себя следующие тезисы&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Монополия — это хорошо (если она основана именно на технологическом преимуществе, а не политических связях) и единственно правильная форма для успешной компании&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Чтобы стать монополией, ваша технология (ну или дизайн, если рассматривать его как удобство пользования) должна быть в 10 раз лучше, чем у последователей&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Фундамент компании (распределение долей, мотивация сотрудников, скиллы команды, настроенные рабочие процессы) крайне важен для успеха&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Надо определиться с сегментом, которому собираетесь продавать и правильно выстроить один канал дистрибуции (стараясь не угодить в мертвую зону)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Нужно находится в постоянном поиске важных истин, с которыми окружающие люди не согласны. Идеи многих успешных компаний лежали на поверхности&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Присоединиться к уже успешной компании вместо того, чтобы основывать свою — тоже резонно и не зазорно (в книге приводятся аргументы в пользу того и другого)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Большой объем рынка — это как правило проблема для открытия компании, а не плюс&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Конкуренция заставляет тратить много денег, чтобы оставаться на плаву&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Все в наших руках&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Стартап без купюр</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/startup-uncut/</link>
      <pubDate>Mon, 04 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/startup-uncut/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022845/startap_bez_kupur-big_nmcnak.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022845/startap_bez_kupur-big_nmcnak.png&#34; alt=&#34;startap_bez_kupur-big&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Автор&lt;/strong&gt; Екатерина Иноземцева (вместе с мужем делают &lt;a href=&#34;https://knopka24.ru/&#34;&gt;кнопку жизни&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Что?&lt;/strong&gt; Стартап без купюр, или 50 и 1 урок, как сделать бизнес в Москве для клиентов со всего мира.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Почему? &lt;/strong&gt;Просто закупался книжками на озоне, заодно решил купить и эту. Думал что там будет история про наши реалии&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Оценка полезности&lt;/strong&gt; 7/10&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Есть в наличии в бумажном варианте &lt;/strong&gt;Могу дать почитать, если знаю Вас лично&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;О чем книга?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 Это выдуманная история становления стартапа в области healthcare, которая имеет много отсылок к реальной жизни, имена некоторых персоналий и названия мест слегка изменены, но тем не менее легко гуглятся. Видно, что большая часть описанного — личный опыт автора.&lt;br /&gt;
 Написана книжка довольно складно, а потому читается легко.&lt;br /&gt;
 Состоит из 51 главы (или урока). К каждой главе эпиграфом идет какая-нибудь умная мысль (многие из которых банальны, но это не значит, что они плохи).&lt;br /&gt;
 По ходу повествования встречаются термины из жизни стартапа. Многие из этих специальных терминов имеют тут же пояснение, на полях. Что очень удобно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Главная идея книги для меня&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Есть такое понятие: стартап по lean-методу, суть которого заключается в том, что нужно просто брать и делать.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 316&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ссылка на доп. материалы по книге — &lt;a href=&#34;http://www.mann-ivanov-ferber.ru/assets/files/bookparts/startap_bez_kupur/additions.zip&#34;&gt;архив&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Что я узнал&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Впервые услышал о модели мотивации и человеческих психотипов D.I.S.C. (используется как один из инструментов профессиональной оценки). Модель классифицирует людей по типам в зависимости от уровня влияния на окружающий мир и наличия силы для преобразований внешней среды (см. доп. материалы по книге). Насколько такая модель распространена в реальной практике, я если честно не в курсе. Также в книги упоминаются профили MBTI и тесты Белбина (ещё системы оценки и определения психотипов)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Интересная идея из области самомотивации — написать себе &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/Эпитафия&#34;&gt;эпитафию&lt;/a&gt;: т.е. каким бы ты хотел видеть себя после многих-многих лет, или что после себя оставить&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;В уроке 23 рассматриваются принципы деления долей, а также дается шаблон простого учредительного договора (см. ссылка на доп. материалы по книге) 1. Определите как будут решаться спорные вопросы&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Используйте вестинг (оговаривается, что будет если кто-то из основателей решит соскочить с поезда до того, как созреет его доля и стартап в целом превратится в нормально функционирующий бизнес, срок созревания обычно — 3 года)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Бережно относитесь к долям (подробнее в цитатах)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Выдавайте доли только ключевым сотрудникам, без которых бизнес не сможет развиваться&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Выдавайте доли только проверенным людямю. Минимальная единица проверки — 1 год или совместно заработанный 1 млн.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Выдавайте доли только тем, кого они будут мотивировать. Даже если пункты 4 и 5 выполнены, может быть человека не будет мотивировать чувство собственника.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Привлекайте умные деньги (подробнее в цитатах)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;В главе 24 обсуждаются KPI (ключевые показатели эффективности стартапа)&lt;br /&gt;
&amp;gt; Обсуждать KPI — пустая трата времени. У стартапа может быть один-единственный KPI: подтвержить или опровергнуть гипотезу. Например, о том, есть рынок под этот продукт или нет. Или своевременен ли его запуск в стране…&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;В стартапе все должно быть быстро, экспериментально, без долгих приготовлений.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Узнал из этой же главы о договоре конвертируемого займа (convertible note). Образец такого договора содержится в доп.материалах по книге.&lt;br /&gt;
&amp;gt; Схема convertible note была проста и удобна в использовании. Предполагается, что на посевном раунде финансирования доли компании не делят ввиду невозможности объективно оценить потенциал рынка. Однако предприниматель и инвестор оговаривают коэффициент конвертации, по которому доля бизнес-ангела будет определена в момент входа следующего инвестора (раунд «А»). Как правило, к этому раунду ситуация будет уже более определенной — когда рынок и основные гипотезы протестированы, это позволяет точнее определить потенциал компании и ее капитализацию. К примеру ,если коэффицпиент конвертации в процессе переговоров составил 1,5, то один доллар посевной стадии будет равен полутора долларам на раунде «А». «То есть, — объяснял Черкасов, — если бизнес ангел вложил в проект сто тысяч долларов с коэффициентом конвертации 1,5, то на раунде «А» при капитализации компании в два миллиона долларов следующий инвестор за сто тысяч долларов получит 5% в компании, а вложения бизенс-ангела посевной стадии будут конвертированы в 7,5% в компании.»&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Узнал, что есть метод безвозмездного оказания услуг, который называется &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/Pro_bono&#34;&gt;pro bono&lt;/a&gt; (лат.) — спасибо пояснениям на полях.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;в доп. материалах есть также договор об NDA (неразглашении)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Канва Остервальда — распространенный инструмент описания бизнес-модели стартапа через систему ключевых  характеристик: клиенты, закупки, каналы продаж и т.д. (есть в доп.материалах по книге)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Стратегическая сессия — интеллектуальный вид тимбилдинга, направленный на поиск ответов на ключевые вопросы, выработку общих решений, придание смысла текущей деятельности.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;В книге также дан адрес электронной почты, на которую можно писать любые свои вопросы по бизнесу и возможно вам ответят и что-нибудь посоветуют!&lt;br /&gt;
 startupbezkupur@gmail.com&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если вам понравилась эта книга, то можете также почитать «&lt;a href=&#34;http://www.ozon.ru/context/detail/id/6439228/&#34;&gt;Электронные методы обогащения&lt;/a&gt;» Павла Черкашина. Она тоже о стартапах, тоже довольно реалистичная выдуманная история, тоже легко читается и довольно интересна (Моя оценка полезности: &lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;)&lt;br /&gt;
 В целом же, книга на один раз — скоротать несколько вечеров.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Далее цитаты, отмеченные мной во время чтения:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Они еще немного поговорили о его мотивации начинать свое дело и пришли к выводу, что основной внутренний драйвер у него — это потребность быть свободным.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 66&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Вкладываться, — считал Георгий Верпицкий, — стоит лишь в тот бизнес, который связан с одним из понятных и позарез нужных человеку действий: то есть с приемом пищи, последующей ее дефикацией или производством на свет новых людей.&lt;br /&gt;
 Видоизмененные в жанре свободного дворового сленга, эти глаголы действия объединяла буква Р, стоявшая в середине слова. Отсюда и взялся «принцип трех Р». По мнению Верпа, бизнес, который не относится к первичным физиологическим потребностям, не мог рассчитывать на большие инвестиции и быструю окупаемость. А в любые долгоиграющие истории Верп, будучи умудренным гражданином своей страны, никогда не верил.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 103&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;После поездки в Индию я все с большим интересом смотрю в сторону йоги:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Пойми, все наши мысли чужие. Они нам не принадлежат. Мы находимся в пространстве и сами притягиваем поток мыслей. Мы им не родители. А они в итоге управляют нами, перичем весьма успешно. Скажи, ты медитировала когда-нибудь?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В общем, когда в випассане сидишь — это такой вид медитации, когда ты сосредоточен на себе и сидишь неподвижно в течение часа, а иногда целых суток, — твоя задача дать волю мыслям и внимательно за ними наблюдать. Отстраниться. Просто наблюдать. Быть в потоке. А потом совсем отпустить. Все. Представляешь, вообще ни о чем не думать, находиться в состоянии полного покоя…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ошо много говорил о том, что наши мысли —  чужие, это все наносное, а мы лишь проводники этого информационного фона. Отсюда два следствия. Первое: ты берешь только то, что выбираешь. То есть ты сам выбираешь мысль или действие, а не они тебя. То же с идеями, проектами, людьми в твоей жизни.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 132&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Первое правило деления долей — наконец разделите их и &lt;strong&gt;оформите соглашение на бумаге&lt;/strong&gt;. Многие предприниматели долгое время пребывают в состоянии неопределенности и недосказанности по многим параметрам взаимодействия. Поэтому очень важно договориться на берегу.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 163&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Бережно относитесь к долям&lt;/strong&gt;, выделяйте их с чувством жадности и очень редко. Всегда представляйте, что будет с вашей долей, когда ее размоют три раунда инвестиций: разделите первоначальную долю на восемь — будете ли вы психологически удовлетворены такой цифрой? Если после всех кругов ада вы решите привлечь в стартап наемного CEO с 10%-ным опционом (что является частой практикой), не станет ли его доля выше вашей?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 164&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Привлекайте умные деньги&lt;/strong&gt;. Финансирование считается умным, если вместе с деньгами инвестор привносит в проект свою уникальную экспертизуц, связи, выход на каналы продаж и стратегических партнеров. Деньги не пахнут, но они имеют разную стоимость в зависимости от источника получения. Если вам предлагает инвестиции неопытный инвестор, то к его инвестициям нужно применять дисконт — его доллар может быть равен 10 центам, так как с деньгами он еще с высокой долей вероятности привлечет и проблемы, а также ненужные вопросы, может паниковать и демотивировать. А вот доллар опытного инвестора, да и еще с экспертизой в вашем рынке, может стоить для вас 100 долларов — так как это умные деньги, обогащающие вас и морально, и материально.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 165&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Пока у него были только мечты о светлом будущем: планы в голове и бизнес-план на бумаге&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Все возникающие в голове рефлексии по поводу собственного предназначения и будущего источника личных финансов он убивал на корню безостановочным режимом работы, заведенным им самим для себя сразу после окончания «Сколково».&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 167&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Из общения главных героев с Павлом Черкашиным (Черкасов в книге)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Димченко ещё со времен лекции помнил его «&lt;a href=&#34;http://pavelcherkashin.com/2010/10/17/cold-press/&#34;&gt;10 правил холодного отжима&lt;/a&gt;«, которые кратко сводились к следующему: нельзя отдавать бОльшую долю компании просто потому, что очень нужны деньги, и второе, оно же главное, — надо брать только умные деньги (читай — у умных инвесторов)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 172&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Как только дело подошло к собственно практическим действиям, наступила психоглогическая кома: барьер между «знаю» и «делаю» был в некоторых случаях просто непреодолимым — голова знала, как должно быть в финале, но руки не знали, что нужно сделать, чтобы к этому подойти. Димченко успокаивал себя лишь тем, что подобное переживали все его одногруппники, и даже отличница Элина впадала в ступор, когда дело доходило до приземленных вещей, как-то: разработка формы договора с поставщиком, сертификация американских приборов, организация работы контрольно-кассового аппарата для продажи первой партии товара.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;там же&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«Нужно мыслить горизонтами 20 лет», — вспоминал он девиз директора школы «Сколково» Рубена Варданяна.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 200&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«Не выносите на аутсорс ключевую функцию своего бизнеса. Но отдавайте на аутсорсинг все, что ею не является», — неоднократно повторяли им спикеры в «Сколково».&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 200&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;— А кто у вас «многорукий многоног»? — спросила, облизывая ложку, Соловьева.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Кто-кто? — нахмурилась Лина и заерзала на сиденье.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Ну, универсальный сотрудник! — воскликнула Катька. — Помнишь, нам Редис чуть ли не на самой первой лекции говорил, что первым в стартапе должен появиться такой вот сотрудник, пусть и не эксперт ,но на которого ты сможешь сваливать и колеса для ремонта, и бумажки для банка, и переписку с поклонниками в Facebook… если захочешь, конечно!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 242&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Это постоянное желание все и вся контролировать — видимо, мое жизненное испытание. И когда это вдруг становится невозможным, когда появляются обстоятельства, сбивающие мой план, у меня наступает апокалипсис разумности.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 344&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rework</title>
      <link>http://blog.akorepanov.ru/post/rework/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>tony1000@ya.ru (Anton Korepanov)</author>
      <guid>http://blog.akorepanov.ru/post/rework/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022946/rework_fssvq6.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022946/rework_fssvq6.jpg&#34; alt=&#34;rework&#34; /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прочитал книжку «Rework: бизнес без предрассудков» за авторством &lt;a href=&#34;http://www.mann-ivanov-ferber.ru/authors/jason_david/&#34;&gt;Джейсон Фрайд и Дэвид Хайнемайер Хенссон&lt;/a&gt;. Они известны тем, что основали компанию 37signals, которая раньше была чем-то вроде простой веб-студии, затем они выпустили свою веб-систему управления проектами basecamp, и взлетели на этом. Позже компания сменила имя на basecamp и сейчас они целиком сфокусировались на своем продукте.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книжка довольно короткая — день-два на прочтение. Представляет собой сборник советов. Парни говорят правильные вещи, и книга мотивирует к тому, чтобы начать самому что-то делать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Например, если вы задумали какой-то проект, то начните делать его сразу, потому что идея может быть бессмертной, но вдохновение иссякает. Вначале делайте все самостоятельно. Нанимайте людей только тогда, когда становится невмоготу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подходящее время для найма наступает, когда на протяжении довольно длительного периода времени количество несделанной работы превышает порог ваших возможностей. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кроме того, занимаясь работой, которую в будущем вы будете кому-то делегировать — вы лучше поймете её специфику и какие конкретные навыки вам нужны от кандидатов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Оценка полезности: &lt;sup&gt;8&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Приведу несколько интересных цитат:&lt;br /&gt;
 Во-первых они не согласны с тем, что люди учатся на ошибках, учиться можно только на успешных стратегиях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Успех дает вам настоящий боезапас. Когда какая-либо операция срабатывает, оказывается успешной, вы можете повторить ее в дальнейшем. И в следующий раз вы, возможно, сделаете это еще лучше.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Успех – это опыт, который действительно многое значит.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Планирование — это не более чем догадки&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Переименуйте ваши бизнес-планы в бизнес-догадки, финансовые планы в финансовые догадки, а стратегическое планирование – в стратегическое угадывание. Теперь вы можете перестать так о них волноваться. Они просто не стоят этого стресса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Перестаньте тратить время на построение догадок. Решите, что вы собираетесь делать на этой неделе, а не в этом году. Определите очередную наиболее важную задачу и займитесь ею. Принимайте решения непосредственно перед тем, как начать действовать, а не задолго до этого.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Про трудоголиков&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Работать больше не значит больше заботиться об успехе бизнеса или больше выполнять. Это значит только то, что вы больше работаете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Трудоголики – не герои. Они не берегут время, они просто сжигают его. Настоящий герой уже давно дома, он нашел более быстрый способ завершить свои дела.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Начинайте бизнес, а не стартап&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;О, стартап! Это особая категория компаний, которая привлекает много внимания (особенно в мире технологий).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Стартап – это волшебное место. Это место, где издержки – не ваша забота. Где никогда не обсуждается такое досадное понятие, как прибыль. Где вы можете тратить деньги других людей до тех пор, пока не найдете способ самостоятельно зарабатывать. Это место, к которому неприменимы законы бизнеса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Единственная проблема этого места – оно является выдумкой. Правда состоит в том, что любой бизнес, молодой или старый, подчиняется одним и тем же рыночным законам и экономическим правилам. Получаем доходы, несем издержки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любой, кто применяет к бизнесу точку зрения «мы придумаем, как стать прибыльными в будущем», смешон. Это все равно что начать работу над созданием космической ракеты со слов: «Давайте сделаем вид, что гравитации не существует». Без четкого понимания того, как стать прибыльным, бизнес не является бизнесом – это не больше чем хобби!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поэтому не используйте идею стартапа как основу. Вместо этого начните настоящий &lt;span lang=&#34;ru&#34;&gt;бизнес. Настоящему бизнесу приходится иметь дело с такими вещами, как счета и зарплата. Настоящий бизнес думает о прибыли с первого дня своего существования. Настоящий бизнес не прячет серьезные проблемы за отговоркой: &lt;/span&gt;&lt;span lang=&#34;en-US&#34;&gt;«&lt;/span&gt;&lt;span lang=&#34;ru&#34;&gt;Все нормально, мы же стартап&lt;/span&gt;&lt;span lang=&#34;en-US&#34;&gt;». &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Идите спать&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;span lang=&#34;ru&#34;&gt;Работать в ущерб сну – плохая идея. &lt;/span&gt;&lt;span lang=&#34;en-US&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span lang=&#34;ru&#34;&gt;За дополнительно выкроенную пару часов позднее &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;line-height: 1.625;&#34;&gt;придется заплатить сторицей – подрывом духа, настроя и изобретательности.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Человек, отдающий себе отчет в том, что делает, изредка может позволить себе проработать сутки напролет. Но не превращайте это в привычку! Если она станет постоянной, то ее цена будет только расти.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ваши предположения не верны&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Все мы – ужасные оценщики. Мы думаем, что знаем, сколько времени потребуется на решение той или иной задачи, хотя на самом деле не имеем об этом никакого понятия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когда мы предполагаем, сколько времени потребуется на те или иные действия, мы не просто ошибаемся – мы ошибаемся очень сильно. Это значит, что, отводя на реализацию&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;проекта шесть месяцев, вы можете серьезно ошибаться. Речь может идти не о семи месяцах вместо шести, а о целом годе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Возможное решение – разбивать большие задачи на маленькие подзадачи. Чем они меньше, тем легче строить планы. Вы по-прежнему можете ошибаться, но ошибка будет намного меньше, чем при планировании большого проекта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Старайтесь делить временн́ые отрезки на небольшие части. Вместо планирования одного проекта, рассчитанного на 12 недель, разбейте его на 12 однонедельных проектов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вместо колдовства над задачами, требующими более 30 часов, разбейте работу на более реалистичные 6-10-часовые отрезки. И затем двигайтесь вперед шаг за шагом.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Длинные списки дел никогда не выполняются&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Начните составлять короткие списки дел вместо длинных, которые просто собирают пыль. Когда вы в последний раз полностью выполняли длинный список дел? Зачеркнув первые несколько пунктов, вы, скорее всего, просто-напросто забывали про него (или машинально отмечали дела, не выполненные должным образом).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Длинные списки – это обвинительные приговоры. Чем длиннее список невыполненных дел, тем больше переживаний по этому поводу. С определенного момента вы просто перестаете смотреть в него, потому что он заставляет чувствовать себя некомфортно. Затем вы начинаете нервничать, и все дела превращаются в одну большую неприятность. Существует лучший путь. Разбейте свой длинный список на ряд небольших.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пусть количество невыполненных дел осталось прежним. Но вы можете смотреть на часть картины и находить в ней удовлетворение, видеть прогресс. Это гораздо лучше, чем, созерцая общую картину, ужасаться и винить себя в нерасторопности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Небольшой совет о том, как определять приоритеты: не обозначайте приоритет с помощью цифр или ярлыков. Не нужно говорить: «У этой задачи высокий приоритет, у этой – низкий», не надо подсчитывать: «Это – три, это – два, это – один, это – опять три и т. д.». Поступая таким образом, вы окажетесь завалены массой задач с высоким приоритетом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вместо этого отмечайте важность визуально. Расположите наиболее важные задачи сверху. Когда вы покончите с ними, переходите к следующему по важности списку. Таким образом, в каждый момент времени у вас будет только одно наиболее важное дело. И этого достаточно.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ничего не записывайте&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Как лучше следить за тем, чего хотят ваши клиенты? Никак. Слушайте их, но затем забудьте то, что услышали. Мы не шутим, а говорим вполне серьезно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вам нет необходимости вести таблицы, базы данных или системы учета. Запросы, которые действительно важны, будут повторяться снова и снова. Через какое-то время вы просто не сможете забыть про них. Ваши клиенты станут вашей памятью. Они ясно дадут вам понять, о каких вещах действительно стоит волноваться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вы забыли про какую-то просьбу? Это значит, что она не так важна. Действительно важное просто так не исчезает.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>